<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-04-28T10:26:24-05:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Kippel</title><subtitle>No one can win against kippel.</subtitle><entry><title type="html">Welcome to Jekyll!</title><link href="http://localhost:4000/jekyll/update/2019/04/27/welcome-to-jekyll.html" rel="alternate" type="text/html" title="Welcome to Jekyll!" /><published>2019-04-27T20:47:36-05:00</published><updated>2019-04-27T20:47:36-05:00</updated><id>http://localhost:4000/jekyll/update/2019/04/27/welcome-to-jekyll</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jekyll/update/2019/04/27/welcome-to-jekyll.html">&lt;p&gt;You’ll find this post in your &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_posts&lt;/code&gt; directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;jekyll serve&lt;/code&gt;, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To add new posts, simply add a file in the &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_posts&lt;/code&gt; directory that follows the convention &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;YYYY-MM-DD-name-of-post.ext&lt;/code&gt; and includes the necessary front matter. Take a look at the source for this post to get an idea about how it works.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jekyll also offers powerful support for code snippets:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-ruby&quot; data-lang=&quot;ruby&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;print_hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;puts&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Hi, &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;#{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;end&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;print_hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'Tom'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;#=&amp;gt; prints 'Hi, Tom' to STDOUT.&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Check out the &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/docs/home&quot;&gt;Jekyll docs&lt;/a&gt; for more info on how to get the most out of Jekyll. File all bugs/feature requests at &lt;a href=&quot;https://github.com/jekyll/jekyll&quot;&gt;Jekyll’s GitHub repo&lt;/a&gt;. If you have questions, you can ask them on &lt;a href=&quot;https://talk.jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll Talk&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">You’ll find this post in your _posts directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run jekyll serve, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated.</summary></entry><entry><title type="html">Libros leídos en 2018</title><link href="http://localhost:4000/blog/libros-2018" rel="alternate" type="text/html" title="Libros leídos en 2018" /><published>2018-12-31T17:05:34-06:00</published><updated>2018-12-31T17:05:34-06:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/libros-leidos-en-2018</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/libros-2018">&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Diría que 2018 fue probablemente el año más caótico de mi vida, pero me he dado cuenta que cada año opino lo mismo, lo cual no es buena señal. Este caos se vio reflejado en todos los aspectos de mi existencia, incluso en este mismo blog, el cual generó sólo unos cuantos raquíticos escritos. Sin embargo, de alguna manera encontré tiempo y ánimos para continuar con mis lecturas. Algunas de ellas resultaron ser sorprendentemente buenas, mientras que otras sólo sorprendieron por la gran decepción que me causaron. Como siempre, traté de equilibrar las temáticas y los géneros de estas lecturas, aunque esto es algo que tampoco logro a la perfección debido a que algunos libros son tan buenos que casi me obligan a buscar un poco más en otro libro del mismo autor o del mismo género, mientras que otros son tan poco satisfactorios que también me obligan a buscar un poco más para no permitirles hacerme sentir defraudado.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;size-full wp-image-2402 aligncenter&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/12/sirens.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;306&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;01 &amp;#8211; &amp;#8220;The Sirens of Titan&amp;#8221;, de Kurt Vonnegut.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  Every passing hour brings the Solar System forty-three thousand miles closer to Globular Cluster M13 in Hercules &amp;#8211; and still there are some misfits who insists that there is no such thing as progress.
&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt; &lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  All persons, places and events in this book are real. Certain speeches and thoughts are necessarily constructions by the author. No names have been changed to protect the innocent, since God Almighty protects the innocent as a matter of Heavenly routine.
&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt; &lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  The crowd, having been promised nothing, felt cheated, having received nothing.
&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt; &lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  [&amp;#8230;] Industrial bureaucrats &amp;#8211; men who lose things and use the wrong forms and create new forms and demand everything quintuplicate, and who understand perhaps a third of what is said to them; who habitually give misleading answers in order to gain time in which to think, who make decisions only when forced to, and who then cover their tracks; who make perfectly honest mistakes in addition and subtraction, who call meetings whenever they feel lonely, who write memos whenever they feel unloved; men who never throw anything away unless they think it could get them fired.
&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt; &lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  People who smoked MoonMist Cigarretes couldn&amp;#8217;t have children, even if they wanted them. Doubtless, there are gigolos and party girls and New Yorkers who are grateful for this relief from biology.
&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt; &lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  Unk, the big trouble with dumb bastards is that they are too dumb to believe there is such a thing as being smart.
&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt; &lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  The church, which squatted among the headstones like a wet mother dodo, had been at various times Presbyterian, Congregationalist, Unitarian and Universal Apocalyptic. It was now the Church of God the Utterly Indifferent.
&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt; &lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  The Earthlings behaved at all times as though there were a big eye in the sky &amp;#8211; as though that big eye were ravenous for entertainment.
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      &lt;em&gt;The Sirens of Titan&lt;/em&gt; me recordó en gran medida a &lt;em&gt;The hitchhicker&amp;#8217;s guide to the Galaxy&lt;/em&gt; (el cual fue escrito mucho después, pero que leí mucho antes) debido a la travesía del &lt;em&gt;Space Wanderer&lt;/em&gt; y a la búsqueda del sentido de la vida. Sin embargo, a diferencia de Addams, Vonnegut si es lo suficientemente valiente como para dictar, claramente, una respuesta concisa que satisfará a aquellos igualmente valientes que se atrevan a aceptarla y entenderla. Naturalmente, también es parecido a &lt;em&gt;Slaughterhouse 5&lt;/em&gt;, de hecho, se menciona a los graciosísimos tetra-dimensionales Trafalmadorianos y se ahonda mucho más en sus orígenes, sus propósitos, y su interés en La Tierra y sus habitantes.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      &lt;em&gt;The Sirens of Titan&lt;/em&gt; es una obra casi tan gloriosa como &lt;em&gt;Slaughterhouse 5&lt;/em&gt;, y eso es algo que se puede decir de muy pocas. Es un libro tan atrevido, irreverente y provocador como casi todos los libros de Vonnegut.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2400&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/12/outliers4.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;301&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;02 &amp;#8211; &amp;#8220;Outliers: The story of success&amp;#8221;, de Malcolm Gladwell.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;In winter, the lazy man freezes to death.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt; &lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Don’t depend on heaven for food, but on your own two hands carrying the load.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt; &lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;If a man works hard, the land will not be lazy.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      La idea romántica de que el &lt;em&gt;underdog&lt;/em&gt; será exitoso si tan sólo tiene fe en si mismo y se esfuerza, ha sido alimentada y promovida por películas y libros hasta cierto punto ilusos. En &lt;em&gt;Outliers&lt;/em&gt;, Gladwell analisa todos los otros factores que incrementan las sutiles oportunidades y ventajas que han recibido las personas que la sociedad considera exitosas. Estas ventajas les facilitan tener aún más ventajas y así sucesivamente. Un ejemplo de esto son los jugadores profesionales del hockey canadiense, los cuales tienen la particularidad de haber nacido, en su gran mayoría, en los meses Enero y Febrero. Gladwell explica este fenómeno y muchos otros igualmente interesantes de una manera que parece casi obvia pero que es por demás fascinante.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      El éxito es un concepto inherentemente ambigüo y problemático, sin embargo, siendo realistas, podemos aceptar que hay personas excepcionales en cada uno de sus campos. El libro discute factores como la inteligencia, el potencial, la motivación, la educación, la actitud, los miedos, las casualidades, la tolerancia a la frustación, el carisma, las herencias materiales, genéticas y culturales, así como el grado en que cada uno de estos factores ayuda o no a las personas a alcanzar sus metas.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Definitivamente el éxito no sólo es alcanzado por el esfuerzo o el potencial y el libro está lleno de ejemplos reales en donde las personas más prometedoras terminaron siendo, a lo mucho, mediocres en todos los aspectos debido a una mala combinación de estos factores, mientras que las personas relativamente comunes lograron éxitos sorprendentes debido a saber explotar sus talentos y minimizar sus defectos, incluso si no sabían que lo estaban haciendo.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      A pesar de que el nombre del libro parece de auto-ayuda, no podría estar más lejos de ello. Al contrario, nos muestra una mirada fría y realista de historias exitosas, con toda la intención de terminar con la idea tan prevalente y cursi de que el éxito es algo sencillo y alcanzable por cualquiera que algún día se levante de buen humor. Es por esto que ha sido uno de los libros más interesantes que he leído últimamente.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2395&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/12/game_feel.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;247&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;03 &amp;#8211; &amp;#8220;Game feel: A game designer&amp;#8217;s guide to virtual sensation&amp;#8221;, de Steve Swink.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Irónicamente, creo que un libro es la peor manera de tratar de explicar las sensaciones de los videojuegos, después de todo, ambos medios están en polos opuestos en cuanto a interactividad. Debido a esto, las explicaciones que el autor hace llegan a ser insuficientes, por más largas y detalladas que sean. Sin embargo, el libro incluye demostraciones interactivas para que el lector entienda de lo que se está hablando, así que no está tan mal. El libro habla de cómo los conceptos de física deben ser imitados (pero casi nunca a la  perfección) para que un videojuego produzca sensaciones naturales y placenteras.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      En los últimos capítulos, el autor analiza videojuegos famosos y las razones por las que se les considera puntos de referencia en cuando a diseño de videojuegos. Desgraciadamente, creo que todo el esfuerzo del autor es hasta cierto punto inútil, ya que con los juegos que el lector ya conoce, la explicación será innecesaria, mientras que con los juegos desconocidos también será inútil, pues la única manera en la que realmente se comprenderá la explicación, será jugando el mismo videojuego.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Lo recomendaría únicamente si se está persiguiendo seriamente una carrera en diseño de videojuegos.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2398&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/12/man-s-search-for-meaning.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;323&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;04 &amp;#8211; &amp;#8220;Man&amp;#8217;s search for meaning&amp;#8221;, de Viktor E. Frankl.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Forces beyond your control can take away everything you posses except one thing, the freedom to choose how you will respond to the situation.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt; &lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Suffering is an ineradicable part of life, even as fate and death. Without suffering and death human life cannot be complete.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt; &lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;It is we ourselves who must answer the questions that life asks of us, and to these questions we can respond only by being responsible for our existence.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Escrito por un sobreviviente del campo de concentración de Auswicthz (y algunos otros), este es un libro muy famoso que cuenta una historia muy explotada pero muy pocas veces explicada desde el punto de vista de un psicólogo que analizó la mente de sus compañeros cautivos, y la de él mismo, al soportar las atrocidades del nazismo.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2391&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/12/ashort.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;302&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;05 &amp;#8211; &amp;#8220;A short story of nearly everything&amp;#8221;, de Bill Bryson.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Este libro tiene un título tan presuntuoso que casi logró que lo ignorara por completo. Fue bueno que no lo hiciera, porque me hizo darme cuenta que Bryson logró ganarse el derecho de usar ese título sin caer en la deshonestidad.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Incluyendo biología, astronomía, geología, paleontología, física, química, matemáticas, antropología, y algunas otras ciencias que no recuerdo, Bill Bryson se tomó la audaz tarea de tratar de explicar cómo es que la civilización humana ha llegado hasta donde está hoy. Obviamente el libro no cubre todos los temas, y me hubiera gustado que hablara de temas como las guerras mundiales, las colonizaciones, la carrera espacial, y otros más, pero eso resultaría en un libro que dudo incluso que se pudiera acabar de escribir, mucho menos de leer.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Este libro responde a preguntas que no sabía que tenía, por ejemplo ¿cómo se calcula el peso de la Tierra?, ¿Cómo sabemos qué materiales constituyen el nucleo terrestre?, ¿Qué conflictos originaron en las principales religiones las innegables extinciones de animales como el mamut?, ¿Realmente qué tan probable es que un asteroide acabe con la vida en la Tierra?
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      La manera tan fascinante en la que Bryson explica todo, hace que &lt;em&gt;A short story of nearly everything&lt;/em&gt; se sienta injustamente corto. Sin duda, elegiría este libro para poner al corriente a un viajero del pasado, o a alguien que quiera aumentar su cultura general, y cualquier persona debería querer ser parte de este último grupo.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2399&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/12/onwriting.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;302&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;06 &amp;#8211; &amp;#8220;On writing&amp;#8221;, de Stephen King.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      He de admitir que no he leído ninguno de los otros libros de Stephen King, pero si acaso todos son tan buenos como este, realmente me he perdido de mucho. La primera parte del libro es una autobiografía, en donde King habla de sus inicios como autor, los innumerables rechazos de las editoriales, la pobreza tan triste en la que creció, cómo han surgidos sus ideas y otros aspectos sumamente inspiradores de su vida personal. La segunda parte del libro son consejos para todos aquellos que se han atrevido a pensar en escribir profesionalmente. Algunos de estos consejos son extremadamente directos, crudos y crueles, pero en mi opinión, esto es mucho mejor que los consejos tan subjetivos, inútiles y obvios de los libros de superación personal.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2403&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/12/thetippingpoint.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;297&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;07 &amp;#8211; &amp;#8220;The tipping point: How little things can make a big difference&amp;#8221;, de Malcolm Gladwell.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;There are exceptional people out there who are capable of starting epidemics. All you have to do is find them.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Quedé tan fascinado con &lt;em&gt;Outliers&lt;/em&gt; que decidí leer otro libro de Gladwell. &lt;em&gt;The tipping point&lt;/em&gt; analiza las epidemias y las tendencias, y nos explica como es que en realidad se trata de un sólo fenómeno: el contagio de ideas, enfermedades, costumbres, modas y comportamientos.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Hay tres agentes necesarios en la esparción de las ideas: El conector, el &lt;em&gt;maven&lt;/em&gt; y el vendedor. Aunado a eso, el mensaje debe de contener ciertas características para lograr que ese esparcimiento sea lo suficiente duradero y exitoso.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Gladwell presenta varios ejemplos que respaldan sus argumentos. Uno de ellos es el resurgimiento de los zapatos Hush puppies, inadvertidamente causado por un grupo de hipsters en Manhattan. Otro ejemplo es Paul Revere y su famosa cabalgata nocturna para informar del inminente ataque inglés a los americanos. Pocas personas saben que hubo otro jinete en ese mismo momento llevando el mismo mensaje, pero sin el mismo éxito. Gladwell analiza las diferencias entre los patrones que hicieron que un mensaje se esparciera y el otro desapareciera de las mentes de los oyentes, y también analiza como esas características hoy se ponen en práctica en las agencias de publicidad.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Este debería ser un libro de lectura obligada en cualquier clase de publicidad o mercadotecnia.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2390&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/12/Apollo-8-Cover-GalleyCat.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;302&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;08 &amp;#8211; &amp;#8220;Apollo 8: The thrilling story of the first mission to the moon&amp;#8221;, de Jeffrey Kluger.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Desde hace milenios, los hombres han llegado a sus casas con una mezcla de miedo, tristeza y emoción, con la tarea de informar a sus esposas que se les ha requerido partir para pelear, explorar, o, más probablemente, una combinación de ambas. En 1968, Frank Borman tuvo que repetir esta tradición, pero esta vez era diferente. Borman sería el primer hombre en la historia en anunciarle a su familia que partiría a la Luna.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      A pesar del título, el libro habla mucho más que del Apollo 8. La historia comienza al mismo tiempo que la carrera espacial, desde sus irónicos e inesperados inicios durante la carrera armamental de la segunda guerra mundial, hasta la culminación de la primera misión que lograría hacer que un humano apreciara con sus propios ojos a la Tierra apareciendo sobre la faz lunar como si de un segundo amanecer se tratara, o ver el lado oscuro de la Luna, el cual, hasta ese momento, permaneció negado a todas y cada una de las criaturas terrestres desde el inicio de los tiempos.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Naturalmente, estos logros y sus innegables avances tecnológicos no vinieron fácilmente. En este libro se analizan los sacrificios que la NASA tuvo que hacer durante décadas, incluyendo cantidades ridículas de dinero, tiempo, esfuerzo e incluso algunas vidas humanas (como en el desafortunado acontecimiento de la primera misión Apollo, en la que los astronautas murieron atrapados e incinerados vivos). Definitivamente recomendaría este libro a todos aquellos que sienten curiosidad por la exploración espacial (otro grupo del que cualquiera debería querer ser parte).
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2392&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/12/astrop.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;267&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;09 &amp;#8211; &amp;#8220;Astrophysics for people in a hurry&amp;#8221;, de Neil deGrasse Tyson.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Muy aburrido y simple. Es una colección de artículos sobre astrofísica escritos por Tyson. Con el riesgo de sonar extremadamente presuntuoso, puedo decir que es un libro demasiado sencillo, y parece más enfocado a tratar de ser vendido a gente que quiere impresionar a otra gente al leerlo en cafeterías igualmente presuntuosas. Si uno quisiera aprender sobre astrofísica básica, recomendaría mucho más a los libros de Stephen Hawking, que, cuando menos, son mucho más interesantes y divertidos.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2396&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/12/influence_Robert-Cialdini.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;302&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;10 &amp;#8211; &amp;#8220;Influence: The psychology of persuasion&amp;#8221;, de Robert B. Cialdini.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Junto con &lt;em&gt;The tipping point&lt;/em&gt;, este libro debería ser lectura obligada para cualquier estudiante de la mercadotecnia y la psicología. Analiza los principios de persuación: prueba social, escasez, autoridad y otros más, los cuales son y serán explotados por los versados en estos temas para &amp;#8220;convencer&amp;#8221; a los demás de odedecer a sus voluntades. Si acaso esto se escucha cruel, cínico o desagradable, es insignificante, pues, nos guste o no, es un fenómeno de lo más usual y por lo tanto es importante estudiarlo. En mi opinión, es fascinante ver las predisposiciones a las que nuestra mente nos ata con la soga de la costumbre y la aceptación social.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Este es otro libro que me prometí a mi mismo leer varias veces, para seguir recordando las partes importantes.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2397&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/12/learning-docker-book-cover.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;246&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;11 &amp;#8211; &amp;#8220;Learning Docker&amp;#8221;, de Pethuru Raj, Vinod Singh y Jeeva S. Chelladhurai.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Este libro es una buena introducción a los contenedores, y aunque es el primer libro que leo de Docker, estoy seguro que existen otros mucho libro más actualizados y escritos de una mejor manera. Bastará decir que llegué a notar faltas de ortografía. Creo que la única razón por la que lo recomendaría es que no es un libro demasiado extenso y permite entender rápidamente qué es Docker y cómo se usa. Aún así, recomendaría leer otros libros además (o en lugar) de este. Los ejemplos que los autores utilizaron necesitan más explicación, y sólo pude ser capaz de seguirlos gracias a que tenía algo de experiencia previa.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2394&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/12/economics.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;300&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;12 &amp;#8211; &amp;#8220;Economics &amp;#8211; The user&amp;#8217;s guide&amp;#8221;, de Ha-Joon Chang.&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      De este libro aprendí que la economía abarca mucho más que los aspectos financieros de la humanidad. Empezando por la historia del dinero y el trueque, el autor poco a poco nos adentra en cuestiones como los derechos laborales, la esclavitud (y la abolición de ella), las inversiones, importaciones, exportaciones, la pobreza extrema, la fuerza laboral y las escuelas de pensamiento de la economía. Todo esto acompañado de cifras y tablas para demostrar cada uno de los puntos del autor.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Honestamente, no entendí gran parte de este libro, pero eso es totalmente culpa mía y es por ello que debí empezar a estudiar esto con libros más básicos. Lo recomendaría únicamente para personas que tienen un serio interés por dedicarse a la economía.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2401&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/12/Rama_copy.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;301&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;13 &amp;#8211; &amp;#8220;Rendevouz with Rama&amp;#8221;, de Arthur C. Clarke.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      En el año 2131, un asteroide gigante se descubre en un trayectoria cercana a la órbita de Saturno, y al haberse acabado los nombres de deidades griegas, los astrónomos empiezan a utilizar nombres del hinduismo. A este nuevo asteroide se le nombra Rama. Los astronomos de la Tierra y los otros planetas y satélites colonizados eventualmente descubren que Rama no es un asteroide común, sino un cilindro perfecto de 54km de lógitud y 20 km de diámetro, obviamente artificial y obviamente construido por seres mucho más inteligentes y capaces que la raza humana. La nave espacial &lt;em&gt;Endeavour&lt;/em&gt; es enviada en una misión de exploración para tratar de aprender tanto como se pueda de Rama antes de que este salga del sistema solar y termine estando fuera del alcance humano por siempre. La tripulación del &lt;em&gt;Endeavour&lt;/em&gt; logra llegar a Rama y descubre que se trata de un &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Cilindro_de_O%27Neill&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;cilindro de O&amp;#8217;Neill&lt;/a&gt; aparentemente deshabitado. La tripulación inicia su misión de exploración en un ambiente totalmente desconocido y en la obscuridad total.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Este libro es uno de los más famosos de Clarke, y en general, de la ciencia ficción. Es muy común verlo en los primeros lugares de todas las listas de los mejores libros de ciencia ficción. Creo que es un libro bueno, pero nada especial. Realmente esperaba mucho más después de verlo en todas esas listas y haber leído tantas recomendaciones de el. Definitivamente no es tan bueno como &lt;em&gt;Childhood&amp;#8217;s End&lt;/em&gt;, el cual sí recomendaría a cualquiera.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2393&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/12/Campbell-Hero-Thousand-Faces-cover.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;309&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;14 &amp;#8211; &amp;#8220;The hero with a thousand faces&amp;#8221;, de Joseph Campbell.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Willed introversion, in fact, is one of the classic implements of creative genius and can be employed as a deliberate device. It drives the psychic energies into depth and activates the lost continent of unconscious infantile and archetypal images. The result, of course; may be a disintegration of consciousness more or less complete (neurosis, psychosis: the plight of spellbound Daphne); but on the other hand, if the personality is able to absorb and integrate the new forces, there will be experienced an almost super-human degree of self-consciousness and masterful control.&lt;br /&gt;
This is a basic principle of the Indian disciplines of yoga. It has been the way, also, of many creative spirits in the West. It cannot be described, quite, as an answer to any specific call. Rather, it is a deliberate, terrific refusal to respond to anything but the deepest, highest, richest answer to the as yet unknown demand of some waiting void within: a kind of total strike, or rejection of the offered terms of life, as a result of which some power of transformation carries the problem to a plane of new magnitudes, where it is suddenly and finally resolved.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Campbell analiza las historias de heroismo en los mitos, leyendas y religiones de distintos pueblos y periodos para encontrar patrones comunes y su relevancia con la historia de los mismos pueblos y la cultura actual. En ocasiones, este análisis es fascinante y en otras es insufriblemente tedioso. Esto no es de sorprenderse pues es un libro destinado más a expertos en literatura, historia, sociología y filosofía, lo cual básicamente lo convierte en un libro bastante pesado de leer con respecto a la literatura popular. Sin embargo, hay ciertos pasajes que brillan por su genialidad y las historias analizadas, trágicamente olvidadas por la sociedad en general, muestran los inicios de lo que consideramos como el arquetipo del héroe en las historias actuales, en las cuales uno empieza a redescubrir esos patrones incluso cuando los mismos autores parecen no estar totalmente conscientes de ello, lo cual prueba una vez más los argumentos de aquel héroe de las mil caras.
&lt;/p&gt;</content><author><name>Alan Verdugo</name></author><category term="español" /><category term="libros" /><category term="reviews" /><summary type="html">    Diría que 2018 fue probablemente el año más caótico de mi vida, pero me he dado cuenta que cada año opino lo mismo, lo cual no es buena señal. Este caos se vio reflejado en todos los aspectos de mi existencia, incluso en este mismo blog, el cual generó sólo unos cuantos raquíticos escritos. Sin embargo, de alguna manera encontré tiempo y ánimos para continuar con mis lecturas. Algunas de ellas resultaron ser sorprendentemente buenas, mientras que otras sólo sorprendieron por la gran decepción que me causaron. Como siempre, traté de equilibrar las temáticas y los géneros de estas lecturas, aunque esto es algo que tampoco logro a la perfección debido a que algunos libros son tan buenos que casi me obligan a buscar un poco más en otro libro del mismo autor o del mismo género, mientras que otros son tan poco satisfactorios que también me obligan a buscar un poco más para no permitirles hacerme sentir defraudado.</summary></entry><entry><title type="html">Optimizing your resume with LaTeX</title><link href="http://localhost:4000/blog/resume-latex" rel="alternate" type="text/html" title="Optimizing your resume with LaTeX" /><published>2018-03-24T22:57:21-06:00</published><updated>2018-03-24T22:57:21-06:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/optimizing-your-resume-with-latex</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/resume-latex">&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      For a long time I&amp;#8217;ve had a love-hate relationship with my own resume.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Like most people, I created my first resume by writing a Microsoft Word document, including any experience and knowledge I could remember. Having no graphic design experience whatsoever, the result was an five-page abomination, every single row of it was a bullet point, listing a tool I knew or a job I had.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      I was brave and/or fool enough to send this&amp;#8230; &amp;#8220;thing&amp;#8221; to a recruiter and she said, to put it mildly, that it was too hard to read. Years later, I had another interview with this same recruiter and she still remembered me thanks to the fact that my resume was so atrocious. This time I sent her a newer resume and she compared both, saying that, at least, I was getting better at writing resumes.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      That experience created in me a slight obsession with creating a better resume each time I had to update it. In turn, my obsession with learning prompted me to update it regularly.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      I started searching for elegant Microsoft Word templates, modifying them and creating my own template exactly like I wanted. This worked fine for a time, but I still had the feeling that I could do better.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Once I started learning proper practices of version control systems, I realized that I could be using all this new knowledge to improve new versions of the most important document in my career. I also realized that most people do not do this, but it seems to be due to version control systems not entering popular culture yet.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      So, where could I begin? Microsoft Word documents do have some primitive idea of keeping track of versions and comments, but that was not enough for me, specially because I was using &lt;a href=&quot;https://www.libreoffice.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt; to create Word documents.
&lt;/p&gt;

&lt;h5 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  Enter (and exit) JSON
&lt;/h5&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Around this time, I started working heavily with &lt;a href=&quot;https://json.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;JSON&lt;/a&gt; and I figured that its shapeless nature could translate well to a resume format.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      As it happens with many software-related ideas, I quickly found out that other people had the same idea and there is already an open source project trying to make it a reality. In this case, it was the &lt;a href=&quot;https://jsonresume.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;JSON Resume project&lt;/a&gt;. While this project is very promising, it still does not deliver some important features. For example, the official schema does not provide a section to list certifications, you either list them as &amp;#8220;education&amp;#8221; or as &amp;#8220;awards&amp;#8221;, and I do not like either option. The fact that new versions of the official schema appear rarely, convinced me that this project could deliver what I wanted in some years, but not right now.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Another problem was that, in addition to JSON, I also wanted to have, at least, PDF and HTML versions of the same document. I wanted a write-once-import-to-many flow. While the JSON Resume tool does offer some conversion capabilities, the general results are just not very satisfactory. I wanted much more from what this project could offer at the time.
&lt;/p&gt;

&lt;h5 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  Enter LaTeX
&lt;/h5&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      With &lt;a href=&quot;https://latex-project.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;LaTeX&lt;/a&gt;, you can create any kind of document. It is specially useful to write complex mathematical formulas and, for that reason alone, it is very popular in academia. In fact, at first I got the idea that you could &lt;em&gt;only&lt;/em&gt; write mathematical equations with LaTeX. But, thankfully, I was &lt;em&gt;very&lt;/em&gt; wrong.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Some people have created LaTeX documents that I can only describe as &lt;a href=&quot;https://www.tug.org/texshowcase/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;works of art&lt;/a&gt;. The amount of freedom LaTeX provides is, at least to my knowledge, simply unparalleled. It allows to create stunningly beautiful documents. Just imagine trying to create something like the following in Microsoft Word:
&lt;/p&gt;
&lt;figure id=&quot;attachment_2210&quot; aria-describedby=&quot;caption-attachment-2210&quot; style=&quot;width: 648px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;

&lt;img class=&quot;size-full wp-image-2210&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/03/latex01.png&quot; alt=&quot;D. Taraborelli (2008). The Beauty of LATEX. Some rights reserved. cc-by-sa&quot; width=&quot;648&quot; height=&quot;449&quot; /&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nitens.org/taraborelli/latex&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;&lt;em&gt;D. Taraborelli (2008). The Beauty of LATEX. Some rights reserved. cc-by-sa&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt; &lt;figure id=&quot;attachment_2215&quot; aria-describedby=&quot;caption-attachment-2215&quot; style=&quot;width: 640px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;size-full wp-image-2215&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/03/gene.png&quot; alt=&quot;Colored Lettrines by Raphink.&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;287&quot; /&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/raphink/coloredlettrine&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;&lt;em&gt;Colored Lettrines by Raphink.&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;figure id=&quot;attachment_2211&quot; aria-describedby=&quot;caption-attachment-2211&quot; style=&quot;width: 972px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-full wp-image-2211&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/03/latex02.png&quot; alt=&quot;Steve Seiden's theoretical computer science cheat sheet.&quot; width=&quot;972&quot; height=&quot;828&quot; /&gt;&lt;a href=&quot;https://www.tug.org/texshowcase/cheat-20131114.tar.gz&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;&lt;em&gt;Steve Seiden’s theoretical computer science cheat sheet.&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/figure&gt; &lt;figure id=&quot;attachment_2212&quot; aria-describedby=&quot;caption-attachment-2212&quot; style=&quot;width: 982px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-full wp-image-2212&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2018/03/latex03.png&quot; alt=&quot;LaTeX facsimile of a Bible de Genève, 1564.&quot; width=&quot;982&quot; height=&quot;1507&quot; /&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/raphink/geneve_1564&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;&lt;em&gt;LaTeX facsimile of a Bible de Genève, 1564.&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      LaTeX has a long story, much longer to any of the alternatives I have mentioned so far. It was first released on 1985, so you could say it is pretty mature by now. Its typesetting system, the TeX project, was started in 1978 by Donald Knuth (yes, &lt;em&gt;that&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Donald_Knuth&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Donald Knuth&lt;/a&gt;).
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      The LaTeX syntax is not as easy to understand as JSON, but it is not too difficult. The limitless potential behind LaTeX makes it worth it to spend a few hours getting the basics. That, in addition to the organization that a version control system delivers, meant that not only I could design my resume, but now I could easily design it, program it, compare it, automate it, store it, and share it.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      The best news was that there are also &lt;a href=&quot;https://www.overleaf.com/gallery/tagged/cv#.WrCiuOZG1hE&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;many LaTeX templates&lt;/a&gt; that I could use to start. So, not only I ended up with a resume exactly how I wanted it, but I learned a new skill, which now I can include in the resume itself. I also put my version control skills to good use. I used the &lt;a href=&quot;https://www.overleaf.com/latex/templates/awesome-source-cv/wrdjtkkytqcw#.WrM7BdYh1hG&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;YAAC: Another Awesome CV&lt;/a&gt; template by Christophe Roger. It is elegant, simple, it has a lot of potential and its code is very well organized. I noticed that it also lacked a certification section but I was able to add it easily by studying his code.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      My new resume in now at &lt;a href=&quot;https://github.com/alanverdugo/resume&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;my GitHub repository&lt;/a&gt;, where I can store it indefinitely and is also available to recruiters. It only took me a few hours from researching about LaTeX until I had a complete document, so this is something that anybody could accomplish quickly and easily. Besides, there is a loyal, helpful and committed LaTeX community which, through the years, has produced many guides, tutorials, and even WYSIWYG editors, so the learning curve is not as hard as it may seem.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      In addition to improving the document further (and having several styles), I want to make a more complete flow of the process. I imagine that in the very near future I will be pushing its new versions to my GitHub repository, a &lt;a href=&quot;https://jenkins.io/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Jenkins&lt;/a&gt; job will pick up the new changes, process them and automatically publish my resume in &lt;a href=&quot;http://kippel.net/CV.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;my personal page&lt;/a&gt;. I will talk about that in a future post. For now, feel free to take a look at the code, offer some feedback, fork it, create a pull request, send it to your friendly neighborhood recruiter, or do whatever you want with it.
&lt;/p&gt;</content><author><name>Alan Verdugo</name></author><category term="english" /><category term="IT" /><category term="open source" /><category term="Technical writing" /><summary type="html">    For a long time I&amp;#8217;ve had a love-hate relationship with my own resume.</summary></entry><entry><title type="html">Obtaining the Google Analytics Individual Qualification (GAIQ)</title><link href="http://localhost:4000/blog/gaiq" rel="alternate" type="text/html" title="Obtaining the Google Analytics Individual Qualification (GAIQ)" /><published>2018-01-15T22:06:19-06:00</published><updated>2018-01-15T22:06:19-06:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/obtaining-the-google-analytics-individual-qualification-gaiq</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/gaiq">&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      A few days ago I got the &lt;a href=&quot;https://support.google.com/analytics/answer/3424287?hl=en&amp;amp;ref_topic=3424286&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Google Analytics Individual Qualification&lt;/a&gt;. This was one of my year&amp;#8217;s resolutions so I am quite happy about it, but while I was researching and studying for it, I noticed there is sparse information and most of it is outdated. In this post I will explain the preparation and certification process and also I will share my thoughts on Google Analytics itself.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      &lt;a href=&quot;https://www.google.com/analytics/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt; is a free web-based tool designed to collect, analyze and report data generated from visitors and clients of websites. It is mostly focused on E-commerce, marketing and merchandising. At first I thought it was similar to &lt;a href=&quot;https://www.ibm.com/watson-analytics&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;IBM&amp;#8217;s Watson Analytics&lt;/a&gt;, but I soon realized they only share similarities in the name itself and in the fact that they are both web-based tools.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      To prepare for the certification exam I took two courses: &lt;a href=&quot;https://analytics.google.com/analytics/academy/course/6&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Google Analytics for Beginners&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://analytics.google.com/analytics/academy/course/7&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Advanced Google Analytics&lt;/a&gt;. Both of them are free, easy and quite short (a few hours at most). They include sets of videos, practice questions and interactive activities that are well designed and engaging. Even if somebody is not trying to get the certification, I would still recommend to take at least the first course since it is interesting and provides a glimpse of how Google and other companies track their users and potential customers, how they use the data to design marketing campaigns, tactics and strategies, and how they can understand the behavior of their own market. In this day and age, an E-commerce site is in a serious disadvantage if they do not understand their customers, and Google Analytics is the perfect tool to help with that. I really think that an online business that does not exploit its data&amp;#8217;s potential would only be successful thanks to sheer luck.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      While I am not a marketing person, I understand the potential and I am very impressed with the amount of data and insights that Google Analytics is able to deliver. The tool is easy to setup and use even when it has so many options that it looks intimidating to beginners. It also can be linked to other Google services, like &lt;a href=&quot;https://adwords.google.com/home/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Adwords&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://www.google.com/analytics/data-studio/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Data Studio&lt;/a&gt;, to leverage the data even further.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      After studying both courses I took the certification exam and passed with flying colors. This means that I went from having minimal knowledge of what Google Analytics was, to being certified in a few hours scattered among 3 days, so you can tell it is not a hard certification if you prepare for it. As I said, this certification is not aimed at programmers or technical people, but much more focused on the marketing side of the business. The tool itself is tailored to be used by merchants, even including conversion goals, behavior analysis and other interesting options that marketing experts will enjoy. In fact, I am still looking for more technically-oriented options, like downloading the generated datasets or directly connecting to the Google Analytics database or API in order to programatically create more specific reports. I am not worried about not finding something like that since Google Analytics is such a mature product so I am sure there will be some way to do it, but if you are used to get your hands dirty with code, you may feel a little disappointed and patronized by the GUI.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      The passing grade for the certification exam is 80%. Once that is achieved, you receive a congratulatory email and an automatically-generated diploma, but that is it. I was really hoping for an actual certificate but all this was all free so I will not complain. The certification is valid for 18 months, and after that the exam has to be passed again to renew it.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      I do not understand why so few companies offer free training for their own products. After all, if people learn to use them and like them, they will use them and recommend them, so it is a win-win situation. Let&amp;#8217;s hope Google continues to provide training and certifications in Google Analytics and other products, the whole process was interesting, engaging and easy to follow, even taking the exam did not required to use my webcam or other annoying measures so I will recommend this to anybody who could have even a minimum interest in online business or analytics.
&lt;/p&gt;</content><author><name>Alan Verdugo</name></author><category term="data science" /><category term="english" /><category term="IT" /><summary type="html">    A few days ago I got the Google Analytics Individual Qualification. This was one of my year&amp;#8217;s resolutions so I am quite happy about it, but while I was researching and studying for it, I noticed there is sparse information and most of it is outdated. In this post I will explain the preparation and certification process and also I will share my thoughts on Google Analytics itself.</summary></entry><entry><title type="html">Libros leídos en 2017</title><link href="http://localhost:4000/blog/libros-2017" rel="alternate" type="text/html" title="Libros leídos en 2017" /><published>2017-12-31T14:39:51-06:00</published><updated>2017-12-31T14:39:51-06:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/libros-leidos-en-2017</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/libros-2017">&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;alignleft size-full wp-image-2079&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/life-changing-magic.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;180&quot; height=&quot;255&quot; /&gt;01 &amp;#8211; &amp;#8220;The life-changing magic of tidying up: The japanese art of decluttering and organizing&amp;#8221;, de Marie Kondo.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Durante &lt;a href=&quot;http://www.kippel.net/blog/?p=1592&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;el pasado viaje a Japón&lt;/a&gt;, una de las cosas que más me sorprendieron fue el extremadamente reducido espacio de los apartamentos en Tokyo, pero me sorprendió aún más la organización que se requiere para vivir en ellos. Sospeché que hay algo inherente en los japoneses que los hace ser lo suficientemente organizados y eficientes como para acomodar toda su vida en unos pocos metros cuadrados. Leí este libro intentando de identificar la manera en que lo logran.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      El método &amp;#8220;Konmari&amp;#8221; garantiza que una vez organizadas las posesiones, nunca se volverá a tener una casa desordenada. Básicamente, esto es: Deshacerse de cosas inútiles, y asignar cada cosa a un lugar específico. Suena muy simple, pero noté que el método hace énfasis en que sus seguidores asuman responsabilidad de sólo comprar cosas útiles, y en esto se basa su éxito. El libro es bastante corto, bastante repetitivo, y parece más un largo artículo de revista para amas de casa, así que sólo lo recomendaría a gente tan desorganizada como yo.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;alignleft size-full wp-image-2080&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/masters.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;180&quot; height=&quot;280&quot; /&gt;02 &amp;#8211; &amp;#8220;His master&amp;#8217;s voice&amp;#8221;, de Stanisław Lem.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  Betrayal is the result of conscious decision, but what causes us to be drawn to destruction? What black hope, in destruction, beckons man? Its utter inutility rules out any rational explanation. This hunger has been suppressed in vain by numerous civilizations. It is as irrevocably a part of us as two-leggedness. To him who seeks a reason but cannot abide any hypothesis of a design, whether in the form of Providence or of the Diabolical, there remains only the rationalist&amp;#8217;s substitute for demonology &amp;#8211; statistics. Thus it is from a darkened room filled with the smell of corruption that the trail leads to my mathematical anthropogenesis. With the formulae of stochastics I strove to undo the evil spell. But this, too, is only conjecture, therefore a self-defensive reflex of the mind.
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Pasé años buscando este libro y lo encontré justo el día en que terminé el libro anterior. Este libro toma el nombre de una discográfica que usaba esa famosa &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/His_Master's_Voice&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;pintura del perrito&lt;/a&gt; escuchando la voz de su amo en un gramófono de manera atenta y confundida. Este nombre es sumamente adecuado pues el libro cuenta cómo los humanos reciben una transmisión extraterrestre y tratan de descifrar el mensaje. No dudo que si algo así pasara, toda la raza humana tendría esa misma expresión perpleja e inocente del perrito.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Stanisław Lem se centra en las fascinantes repercusiones científicas que un evento como este tendría. Científicos de muchas áreas son convocados para tratar de descifrar el mensaje y cada uno ofrece una explicación diferente. Es decir, el libro se enfoca casi al 100% en la parte de la ciencia en &amp;#8220;ciencia ficción&amp;#8221;. Por un momento creí que un libro sobre el primer contacto que no involucrara directamente a los alienígenas sería aburrido, pero rápidamente noté que, irónicamente, los alienígenas por si mismos serían la parte menos interesante de un suceso así.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Los científicos del proyecto se plantean una infinidad de cuestiones acerca de su tarea, y, de la misma manera, el lector inevitablemente termina cuestionándose esas y otras más, como por ejemplo, ¿qué tipo de mensaje debería enviar la humanidad a otras civilizaciones? ¿quién sería el autor? ¿en qué &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Lincos_%28artificial_language%29&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;lenguaje&lt;/a&gt;? ¿cuál sería el medio? ¿cómo lograr que el mensaje sobreviva un ambiente tan hostil como el espacio? ¿que tan apropiados fueron &lt;a href=&quot;https://i.redd.it/mv21d4mupoay.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;los mensajes que ya hemos enviado&lt;/a&gt;?
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Enviar una carta abierta a todo el universo representa una problemática tan difícil como interesante. Por una parte, no se puede asumir nada sobre los posibles receptores del mensaje, pues hacer suposiciones de cualquier aspecto podría representar que ciertas civilizaciones sean incapaces de interpretar el mensaje. Por ejemplo, enviar imágenes de cualquier tipo sería una mala idea pues podría haber formas de vida que ni siquiera tengan ojos y que únicamente interactúen mediante el tacto, el sonido, el olfato u otras maneras, e incluso si tuvieran ojos ¿qué nos garantiza que pueden percibir la luz en el mismo rango del espectro que nosotros? De igual manera, no podemos asumir que usan un sistema de numeración decimal, pues tal vez los receptores evolucionaron para tener 8 dedos y por lo tanto seguramente desarrollaron un sistema octal. O tal vez ni siquiera tienen dedos. El mensaje tendría que usar los elementos más básicos y comunes en el universo, como la velocidad de la luz, pero eso nos lleva a otro problema: ¿cómo comunicar unidades de medición? Los receptores no tendrían idea de qué es un kilómetro o una milla.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Podría estar hablando por días sin descanso sobre este tema que me parece tan interesante, pero creo que lo mejor sería recomendar el libro, pues Stanisław Lem lo hace mucho mejor que yo.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;alignleft size-full wp-image-2082&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/panda-thumb-cover.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;180&quot; height=&quot;282&quot; /&gt;03 &amp;#8211; &amp;#8220;The panda&amp;#8217;s thumb&amp;#8221;, de Stephen Jay Gould.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Ya me han recomendado este libro varias veces y por fin pude conseguirlo. Es, en cierta manera, parecido a &lt;em&gt;The selfish gene&lt;/em&gt;, de Richard Dawkings, que leí &lt;a href=&quot;http://www.kippel.net/blog/?p=1066&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;el año pasado&lt;/a&gt;. De hecho, un capítulo de &lt;em&gt;The panda&amp;#8217;s thumb&lt;/em&gt; es dedicado a criticar la teoria de Dawkings, y no muy favorablemente. He de decir que este libro me dejó un poco decepcionado, y tal vez sea porque esperaba demasiado de él. &lt;em&gt;The panda&amp;#8217;s thumb&lt;/em&gt; me dió la sensación de estar leyendo un libro de texto de la escuela más que algo un poco más accesible y entretenido (como el libro de Dawkings o los de Stephen Hawking) pero tampoco llega a tener el estilo tan delicioso de Stanisław Lem, de sumergirse en párrafos totalmente incomprensibles. &lt;em&gt;The panda&amp;#8217;s thumb&lt;/em&gt; existe en esa área incómoda donde es tal vez muy avanzado para la gente común (como yo) pero hasta cierto punto simple para los demás.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Cada capítulo es un ensayo diferente sobre algún aspecto de la evolución, Sin embargo, creo que cada capítulo se siente muy distante de los demás y eso hizo que sintiera que el libro no tuviera una idea central. Hay capítulos muy interesantes y otros que yo hubiera dejado fuera, como uno que se centra en el drama casi adolescente de ciertos antropólogos al discutir si ciertos fósiles son verdaderos o si fueron falsificados por ese otro antropólogo &amp;#8220;que me vio feo en aquella convención de antropólogos&amp;#8221;.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Afortunadamente, todo se remedia en los últimos capítulos. En uno de ellos se habla sobre bacterias que han evolucionado componentes magnéticos en sus cuerpos para lograr discernir entre arriba y abajo. Estas bacterias se vieron en la necesidad de evolucionar de esta manera pues son tan pequeñas que la gravedad no tiene un efecto considerable sobre ellas, así que es imposible que recurran a la gravedad para desplazarse o darse dirección.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      En el último capítulo se habla sobre pruebas antropológicas para la variación de la velocidad de rotación de la Tierra. Por ejemplo, los anillos encontrados en los minerales de ciertos fósiles animales prueban que, en el pasado distante, el movimiento de rotación terrestre ocurría con mayor frecuencia, lo cual, obviamente, tiene repercusiones tanto en la astronomía como en la antropología y la biología.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    Además, aprecien esa grandiosa portada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;alignleft size-full wp-image-2081&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/newme_talk_pretty_one_day450_0.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;180&quot; height=&quot;283&quot; /&gt;04 &amp;#8211; &amp;#8220;Me talk pretty one day&amp;#8221;, de David Sedaris.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  When asked &amp;#8220;What do we need to learn this for?&amp;#8221; any high-school teacher can confidently answer that, regardless of the subject, the knowledge will come in handy once the student hits middle age and starts working crossword puzzles in order to stave off the terrible loneliness.
&lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  At the end of a miserable day, instead of grieving my virtual nothing, I can always look at my loaded wastepaper basket and tell myself that if I failed, at least I took a few trees down with me.
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Después de los libros anteriores, realmente necesitaba una lectura mucho más ligera, un libro más relajado que pudiera leer tranquilamente por el simple placer de leer. Esto es una recopilación de las graciosísimas vivencias del autor, desde su vida escolar hasta su mudanza a Paris, en donde vivió mucho tiempo sin hablar ni una sola palabra de francés. Este es uno de esos libros que causan risas espontáneas en lugares públicos, inevitablemente acompañadas de las miradas de curiosidad y preocupación de las personas presentes.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;alignleft size-full wp-image-2076&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/contextcoverbig.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;180&quot; height=&quot;288&quot; /&gt;05 &amp;#8211; &amp;#8220;Context: further selected essays on productivity, creativity, parenting, and politics in the 21st Century&amp;#8221;, de Cory Doctorow.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  The futurists were just plain wrong. An &amp;#8220;information economy&amp;#8221; can&amp;#8217;t be based on selling information. Information technology makes copying information easier and easier. The more IT you have, the less control you have over the bits you send out into the world. It will never, ever, EVER get any harder to copy information from here on in. The information economy is about selling everything except information.
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Como todos los libros de Cory Doctorow, &lt;em&gt;Context&lt;/em&gt; puede ser &lt;a href=&quot;http://craphound.com/context/download/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;bajado libremente&lt;/a&gt; desde su página oficial. El libro es una colección de ensayos muy interesantes sobre temas como &lt;em&gt;Digital Rights Management&lt;/em&gt;, los libros electrónicos, y la legalidad de la distribución libre de archivos. Por si no se lo imaginan aún, Cory Doctorow es una especie de ciber-activista (algo así como un Richard Stallman un poco menos gruñón).
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Hay algunos ensayos muy interesantes incluso para gente que está hasta cierto punto aislada de la tecnología, la cual no es mucha pues, como se explica en uno de los mismos ensayos, la tecnología nos impacta a todos, lo queramos o no. Algunos de estos temas &lt;a href=&quot;http://www.kippel.net/blog/?p=1032&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;ya los he abordado en este mismo blog&lt;/a&gt; y me pareció muy interesante ver que alguien más llegó a conclusiones parecidas o incluso idénticas.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Definitivamente recomiendo este libro a cualquiera, cuando menos para que se entienda más como muchas compañías, e incluso gobiernos, juegan con los derechos de los consumidores como si fueran piezas de ajedrez.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;alignleft size-full wp-image-2085&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/unik.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;180&quot; height=&quot;270&quot; /&gt;06 &amp;#8211; &amp;#8220;Unikernels&amp;#8221;, de Russell C. Pavlicek.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Este es un libro muy corto que se podría ver como un ensayo introductorio a los unikernels. Un unikernel, básicamente, es un paquete de software el cual incluye únicamente una aplicación y un kernel. Este paquete resultante se utiliza como si fuera una máquina virtual, pero con varias ventajas. Por ejemplo, el tamaño de los unikernels frecuentemente ronda los kilobytes. Esto significa que son increíblemente veloces, lo cual naturalmente repercute en ahorros de tiempo de procesador, espacio en disco, RAM y eventualmente consumo eléctrico.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Las tecnologías de servidores siempre han tendido a el ahorro de recursos. En el principio, se usaban servidores &lt;em&gt;bare metal&lt;/em&gt; que significaban una inversión inicial considerable, además de gastos recurrentes en mantenimiento y seguridad. Al avanzar las capacidades del hardware, se pudieron instalar servidores virtuales pequeños dentro de los &lt;em&gt;bare metal, &lt;/em&gt;se les llamó &lt;em&gt;virtual machines.&lt;/em&gt; Así comenzó toda la fama del &amp;#8220;Cloud&amp;#8221;. Hoy en día, la tendencia es usar contenedores que permiten aislar aplicaciones y servicios para un manejo más eficiente y organizado.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      La idea de los unikernels es muy parecida a los contenedores. No es de extrañarse entonces que Docker se interesara en esta nueva tecnología y ya esté invirtiendo mucho dinero en ella. Por mi parte, siento que los unikernels prometen muchas cosas muy interesantes, pero la tecnología está aun en sus primeras etapas. Basta con decir que hay que compilar el unikernel antes de poder usarlo. Una vez que la idea y las herramientas sean más maduras y accesibles, creo que definitivamente serán parte integral de la infraestructura. La idea que más me pareció interesante fueron los &lt;em&gt;Transient services&lt;/em&gt;. Básicamente, el tamaño tan reducido de un unikernel permite que sea iniciado en milisegundos, y esto permite que el unikernel inicie únicamente cuando se hace una petición de alguno de sus servicios para después volver a apagarse. Con esto se acabaría el uso permanente de servidores que sólo son usados esporádicamente, lo cual, de nuevo, repercutiría en ahorros de muchos tipos de recursos, tanto en términos de hardware, como monetarios y de energía eléctrica.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      La falta de otras aplicaciones en un unikernel también significa que hay menos riesgos de seguridad. Un atacante no podría explotar vulnerabilidades en software que reside dentro del unikernel ya que en general el unikernel ni siquiera tendría un shell o soporte a multiusuarios.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;alignleft size-full wp-image-2083&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/the_girl_with_the_dragon_tattoo.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;180&quot; height=&quot;268&quot; /&gt;07 &amp;#8211; &amp;#8220;The girl with the dragon tattoo&amp;#8221;, de Stieg Larsson.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Este libro tiene el peor inicio que he leído en algún libro. Básicamente todo el primer capítulo se trata de dos personas hablando de préstamos empresariales hechos por el gobierno sueco. Tuve que leer aproximadamente el 50% del libro para que realmente las cosas interesantes comenzaran a ocurrir. Lo único que logró que continuara con la lectura, fueron las recomendaciones que ya varias personas me han hecho sobre este libro. Eso, y el hecho de que lo compré hace más de 6 años y nunca lo había leído.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Tenía la idea de que este libro era una novela cyberpunk, y definitivamente sí hay algo de hacking en la trama, pero por alguna razón creía que esto iba a ser parecido a &lt;em&gt;Neuromancer&lt;/em&gt;, y definitivamente no es así. Básicamente esta es una novela de crimen y misterio. Mikael Blomkvist, un escritor e investigador financiero, es contratado para investigar la desaparición de la heredera de uno de los imperios industriales más grandes de Suecia, sin embargo, la desaparición ocurrió hace más de 50 años y nunca se ha sabido nada más de ella. Eventualmente, Lisbeth Salander, una jóven hacker prodigio, se une a la investigación y junto con Blomkvist, descubren muchas cosas que no deberían.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;alignleft size-full wp-image-2078&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/good-omens-1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;180&quot; height=&quot;254&quot; /&gt;08 &amp;#8211; &amp;#8220;Good omens&amp;#8221;, de Terry Pratchett y Neil Gaiman.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  God does not play dice with the universe; He plays an ineffable game of His own devising, which might be compared, from the perspective of any of the other players, to being involved in an obscure and complex version of poker in a pitch-dark room, with blank cards, for infinite stakes, with a Dealer who won&amp;#8217;t tell you the rules, and who smiles &lt;em&gt;all the time&lt;/em&gt;.
&lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &amp;#8220;I don&amp;#8217;t reckon it&amp;#8217;s allowed, going round setting fire to people&amp;#8221;, said Adam. &amp;#8220;Otherwise people be doin&amp;#8217; it all the time.&amp;#8221;
&lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  He had heard about talking to plants in the early seventies, on Radio Four, and thought it an excellent idea. Although &lt;em&gt;talking&lt;/em&gt; is perhaps the wrong words for what Crowley did. What he did was put the fear of God into them.
&lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  If you sit down and think about it sensibly, you come up with some very funny ideas. Like: why make people inquisitive, and then put some forbidden fruit where they can see it with a big neon finger flashing on and off saying &amp;#8216;THIS IS IT!&amp;#8217;?
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      El libro del apocalipsis es probablemente la historia más adaptada y parodiada, especialmente por Hollywood. Aquí, Terry Pratchett y Neil Gaiman unen fuerzas para contar la historia del jóven anticristo, que tras un complot orquestado por un ángel y un demonio, crece en una familia humana de lo más normal, totalmente ignorante de su naturaleza demoniaca. Todo esto en un intento de que el fin del mundo nunca ocurra, pues incluso los ángeles y los demonios se han acostumbrado al status quo de relativa paz entre ellos. Pero siempre hay individuos que tratan de acabar con el mundo en cada oportunidad que se les presente, así que termina ocurriendo una mezcla de facciones como los ya mencionados ángeles y demonios, los amigos humanos del anticristo, los jinetes del apocalipsis (que ahora son una banda de motociclistas), una antigua sociedad de cazadores de brujas y una adivinadora que tiene el único libro que predice todos los eventos del apocalipsis de forma precisa.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Leí este libro porque esperaba un humor inglés como el de Douglas Adams, pero la verdad es que no resultó tan bueno como esperaba. Tal vez tenía espectativas demasiado altas debido a la fama de los autores. Para algo de comedia, preferiría recomendar al ya mencionado Douglas Adams, o al segundo libro de este año: &lt;em&gt;&amp;#8220;Me talk pretty one day&amp;#8221;&lt;/em&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;alignleft size-full wp-image-2077&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/Freakonomics-Cover.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;180&quot; height=&quot;270&quot; /&gt;09 &amp;#8211; &amp;#8220;Freakonomics&amp;#8221;, de Steven Levitt y Stephen J. Dubner.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  Information is a beacon, a cudgel, an olive branch, a deterrent-all depending on who wields it and how.
&lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  The day that a car is driven off the lot is the worst day of its life, for it instantly loses as much as a quarter of its value.
&lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  Evolution, it seems, as molded our brains so that if you stare at your own baby&amp;#8217;s face day after day, it starts to look beautiful.
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Un economista y un editor del &lt;em&gt;New York Times&lt;/em&gt; escriben sobre los diversos factores que influyen en problemas cotidianos y demuestran todas sus conclusiones con datos, hechos y estadísticas. Por ejemplo, explican cómo fue que la legalización del aborto inesperadamente redujo el crimen en los Estados Unidos. Las similitudes entre el Ku Klux Klan y los trabajadores de bienes raices, y la finanzas de los narcomenudistas de Chicago o por qué una piscina es mucho más peligrosa que un arma de fuego. Además de la influencia, positiva y negativa, de los nombres en la personalidad de la gente y sus prospectos laborales. La mejor manera de resumir a Freakonomics sería con la antigua frase &lt;em&gt;&amp;#8220;Los números no mienten&amp;#8221;&lt;/em&gt;, aunque le añadiría &lt;em&gt;&amp;#8220;&amp;#8230;pero nuestra percepción de los números sí lo hace&amp;#8221;&lt;/em&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      A pesar de que hay mucha gente que está en desacuerdo con las conclusiones de Levitt y Dubner, es casi imposible estar en desacuerdo con las cifras. He leído comentarios negativos de este libro, pero estos tienden a ser referentes a las cuestiones éticas que el autor sugiere y no le han agradado a mucha gente, como por ejemplo, las ventajas del aborto, como mencioné anteriormente. Este libro sólo incrementó el interés tan grande que últimamente he desarrollado por el análisis de datos.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;alignleft size-full wp-image-2084&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/thinking-fast-and-slow.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;180&quot; height=&quot;269&quot; /&gt;10 – “Thinking, fast and slow”, de Daniel Kahneman.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  This is your System 1 talking. Slow down and let your System 2 take control.
&lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  For some of our most important beliefs we have no evidence at all, except that people we love and trust hold these beliefs. Considering how little we know, the confidence we have in our beliefs is preposterous-and it is also essential.
&lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  Nothing in life is as important as you think it is when you are thinking about it.
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      El autor de este libro ganó el premio Nobel de economía y el libro por si mismo ha ganado varios premios. Comencé a leer este libro sin realmente saber de qué se trataba, pero rápidamente pude darme cuenta que en cierta manera está muy relacionado con &lt;em&gt;Freakonomics&lt;/em&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Kahneman propone que la mente humana utiliza dos sistemas para tomar decisiones. El sistema 1 es rápido pero ineficiente y se le atribuyen palabras como &amp;#8220;instinto&amp;#8221;, &amp;#8220;intuición&amp;#8221;, o &amp;#8220;sexto sentido&amp;#8221;. El sistema 2 es lento, analítico y generalmente surge únicamente cuando es momento de tomar decisiones muy importantes.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Si &lt;em&gt;Freakonomics&lt;/em&gt; analizó los datos duros y la evidencia derivada del análisis de datos, &lt;em&gt;Thinking fast and slow&lt;/em&gt; utilíza la evidencia para explicar el comportamiento humano, sobre todo cuando este comportamiento es erroneo, contraproducente o simplemente iluso. Prácticamente en cada página se muestran los resultados de algún test psicológico que demuestra lo poco confiable que el sistema 1 puede llegar a ser, pero que esto se equilibra con la rapidez de reacción que simplemente no es posible usando el sistema 2.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Justo como &lt;em&gt;The panda&amp;#8217;s thumb&lt;/em&gt;, este libro me resultó algo pesado de leer debido a su naturaleza más científica. Definitivamente no estoy acostumbrado a leer libros de divulgación científica (lo cual es algo que busco corregir), pero esto no significa que ninguno de estos dos libros sea malo, de hecho, me parecen dos excelentes opciones para adentrarse en este tipo de temas.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;alignleft size-full wp-image-2134&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/algernon.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;180&quot; height=&quot;263&quot; /&gt;11 – “Flowers for Algernon”, de Daniel Keyes.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  Solitude gives me a chance to read and think, and now that the memories are coming through again-to rediscover my past, to find out who and what I really am. If anything should go wrong, I&amp;#8217;ll have at least that.
&lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  Whatever happens to me, I will have lived a thousand normal lives by what I might add to others not yet born. That&amp;#8217;s enough.
&lt;/p&gt;

  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  Who&amp;#8217;s to say that my light is better than your darkness? Who&amp;#8217;s to say that death is better than your darkness? Who am I to say?&amp;#8230;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Charlie Gordon tiene un IQ de 68, 32 años y la edad mental de un niño pequeño. Charlie es seleccionado para ser el primer sujeto de pruebas humano de una operación experimental que incrementa la inteligencia drásticamente. El único otro sujeto de pruebas ha sido Algernon, un ratón de laboratorio que ahora tiene una inteligencia comparable a la de un humano. Este libro ganó el premio Nébula de 1966 y la historia corta en la que fue basado ganó el premio Hugo de 1960. Está escrito en forma de una bitácora que Charlie escribe para medir su progreso antes y después de la operación.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Debo admitir que antes de leer este libro, sentía una profunda tristeza al ver a cualquier persona con cualquier tipo de dificultad mental, sin embargo, ahora entiendo que es muy probable que a ellos no les importe o que incluso sean mucho más felices que alguien sin su condición. Definitivamente más inteligencia no necesariamente trae consigo más felicidad, y el autor nos obliga a debatirnos si la ignorancia y la inocencia son preferibles para ciertas personas. El autor analiza la extrema fragilidad de la mente humana y los problemas mentales y sociales que esta fragilidad conlleva. En la época en la que fue escrito, este libro claramente pertenecía a la ciencia ficción, pero hoy en día técnicas como CRISPR nos hacen plantearnos seriamente decisiones éticas que podrían eventualmente afectar a personas como Charlie. Por otro lado, este fue un libro sumamente desesperante, frustrante y aterrador pues me hizo afrontar uno de mis peores miedos al cuestionarme qué pasaría conmigo si llegase a tener un decremento acelerado de la inteligencia y perdiera el control y el contacto con la realidad. Este libro me hizo apreciar aún más lo poco que mi mente me ha dado y es por esto que lo recomiendo ampliamente.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name>Alan Verdugo</name></author><category term="español" /><category term="libros" /><category term="reviews" /><summary type="html">01 &amp;#8211; &amp;#8220;The life-changing magic of tidying up: The japanese art of decluttering and organizing&amp;#8221;, de Marie Kondo.</summary></entry><entry><title type="html">Correlations between ruling political parties and journalist assassinations</title><link href="http://localhost:4000/blog/journalist-deaths" rel="alternate" type="text/html" title="Correlations between ruling political parties and journalist assassinations" /><published>2017-12-11T21:48:31-06:00</published><updated>2017-12-11T21:48:31-06:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/correlations-between-ruling-political-parties-and-journalist-assassinations</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/journalist-deaths">&lt;h4 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  Abstract
&lt;/h4&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      This research uses a dataset provided by the Committee to Protect Journalists in order to analyze the number of journalists’ deaths in Mexico and the US from 1992 to 2016, it compares both results, and tries to find out if the ruling political party is regarded as an important factor that could be the root cause of said deaths. The analysis points out that the ruling political party cannot be directly linked to the cause of the deaths, but the political strategies implemented by the government could be related indirectly.
&lt;/p&gt;

&lt;h4 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;a id=&quot;user-content-motivation&quot; class=&quot;anchor&quot; href=&quot;https://github.com/alanverdugo/journalists_deaths_analysis#motivation&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/a&gt;Motivation
&lt;/h4&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Mexico is widely regarded as one of the most dangerous countries for journalists&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;, even comparing to countries in a state of war. Added to that, the mexican government is also famous for being corrupt and untrustworthy, either by bribing the media or by threatening it. This has happened since the 1910s&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;, and the involvement of Mexico in illegal drug traffic has only added to the dangers the journalists face.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Since the mexican government has been known to bride or to threaten journalists, I wanted to get actual data that could show a correlation between the ruling political parties of the past and the amount of violence towards media workers. This could help the mexican citizens to make a decision before the presidential election of 2018.
&lt;/p&gt;

&lt;h4 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;a id=&quot;user-content-dataset&quot; class=&quot;anchor&quot; href=&quot;https://github.com/alanverdugo/journalists_deaths_analysis#dataset&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/a&gt;Dataset
&lt;/h4&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      The dataset that will be used is a comma-separated file provided by the Committee to Protect Journalists (&lt;a href=&quot;https://cpj.org&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;https://cpj.org&lt;/a&gt;). It contains data about journalists assassinations committed from 1992 to 2016. The dataset contains 1782 records with 18 variables: &lt;em&gt;Type, Date, Name, Sex, Country_killed, Organization, Nationality, Medium, Job, Coverage, Freelance, Local_Foreign, Source_fire, Type_death, Impunity_for_murder, Taken_captive, Threatened, Tortured&lt;/em&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      The dataset can be downloaded from Kaggle.com: &lt;a href=&quot;https://www.kaggle.com/cpjournalists/journalists-killed-worldwide-since-1992&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;https://www.kaggle.com/cpjournalists/journalists-killed-worldwide-since-1992&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h4 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;a id=&quot;user-content-data-preparation-and-cleaning&quot; class=&quot;anchor&quot; href=&quot;https://github.com/alanverdugo/journalists_deaths_analysis#data-preparation-and-cleaning&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/a&gt;Data preparation and cleaning
&lt;/h4&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Some of the records did not have a date for the death of the journalist (it was either labeled “Unknown” or “Date unknown”), this prevent me from assigning it to a year and thus to a presidential administration, so, sadly, I had to ignore them. Besides, the date format was relatively hard to parse since it was not in a very standard format. For example, the date was in the form “February 9, 1998”, instead of the much more international and easy to use “1998-02-09”.
&lt;/p&gt;

&lt;h4 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;a id=&quot;user-content-research-questions&quot; class=&quot;anchor&quot; href=&quot;https://github.com/alanverdugo/journalists_deaths_analysis#research-questions&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/a&gt;Research questions
&lt;/h4&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Is there a correlation between the ruling political party and the number of journalists assassinations?
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Can we identify a corrupt government by analyzing the acts of violence against journalists occurred during its administration?
&lt;/p&gt;

&lt;h4 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;a id=&quot;user-content-methods&quot; class=&quot;anchor&quot; href=&quot;https://github.com/alanverdugo/journalists_deaths_analysis#methods&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/a&gt;Methods
&lt;/h4&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Using the Pandas library in Python, I filtered all records that belong to the interesting countries, then I grouped them by year and built charts using Matplotlib according to the length of each presidential administration. This allowed me to show visualizations that can easily convey any increase or decrease of journalist assassinations by the ruling political party in each period. After that, I built a pie chart showing the distribution of the “Source_fire” variable, which provides a better idea of the reason behind the assassination. This could help to understand if the death was a deliberate targeted attack on the journalists or if it could be regarded as a work-related accident.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      The entire script that processed the data and generated the visualizations can be found here: &lt;a href=&quot;https://github.com/alanverdugo/journalists_deaths_analysis/blob/master/cpj.py&quot;&gt;https://github.com/alanverdugo/journalists_deaths_analysis/blob/master/cpj.py&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h4 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;a id=&quot;user-content-findings&quot; class=&quot;anchor&quot; href=&quot;https://github.com/alanverdugo/journalists_deaths_analysis#findings&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/a&gt;Findings
&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/Mexico.png&quot;&gt;&lt;img class=&quot;size-full wp-image-2125&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/Mexico.png&quot; alt=&quot;Figure 1: Number of journalists killed in Mexico.&quot; width=&quot;1594&quot; height=&quot;811&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;em&gt;Figure 1: Number of journalists killed in Mexico.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      In this chart we see the two parties that have been in power in Mexico (in different colors). An increase in journalists’ deaths occurred during the mid 2000s, then appeared to decrease but now seems to be increasing again.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/USA.png&quot;&gt;&lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2126&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/USA.png&quot; alt=&quot;Figure 2: Number of journalists killed in USA.&quot; width=&quot;1575&quot; height=&quot;814&quot; /&gt;&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Figure 2: Number of journalists killed in USA.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      For comparison purposes, this is the same chart, but using US data. It can be seen that the US is much safer for journalists, and that there is no clear correlation between the political party in power and journalists’ deaths.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/Mexico2.png&quot;&gt;&lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-2127&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/12/Mexico2.png&quot; alt=&quot;Figure 3: Source of fire for journalists deaths in Mexico.&quot; width=&quot;966&quot; height=&quot;702&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;em&gt;Figure 3: Source of fire for journalists deaths in Mexico.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      This is a pie chart of the source of the fire that caused the journalists deaths in Mexico. We can clearly see that most of the deaths were caused by criminal groups (very probably drug cartels).
&lt;/p&gt;

&lt;h4 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;a id=&quot;user-content-limitations&quot; class=&quot;anchor&quot; href=&quot;https://github.com/alanverdugo/journalists_deaths_analysis#limitations&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/a&gt;Limitations
&lt;/h4&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      The dataset is fairly small. This is one of the rare cases where not having a lot of data is a good thing (after all, even a single assassination is a tragic event). However, the relative low number of deaths makes it hard to safely find patterns or correlations. Due to the mystery and inherent danger behind some of the deaths, it may be probable that many of them are not reported to the authorities and even then, acts of corruption could hinder the reach or veracity of the data. In other words, we may probably be working with incomplete data.
&lt;/p&gt;

&lt;h4 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;a id=&quot;user-content-conclusions&quot; class=&quot;anchor&quot; href=&quot;https://github.com/alanverdugo/journalists_deaths_analysis#conclusions&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/a&gt;Conclusions
&lt;/h4&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Practicing journalism in Mexico has been, and still is, a dangerous activity. Compared against other countries, we can see the relative dangerous situation that journalists located in Mexico experience every day. A change in the mexican political status quo did not solve the problem, in fact, it appeared to have increased it. This could mean that just changing the political party in power is not enough and that serious strategic changes in security, transparency and drug-related politics need to be done in order to ensure the safety of the journalists and of the mexican citizens in general.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      The war on drugs military campaign that started in 2006 was one of the main triggers for the increased amount in violence during the late 2000s&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;. Drug cartels fought against the military and against each other for the control of the territories. However, that does not mean that journalists did not experience attacks before the war on drugs or that they will not experience them in the future. It is unknown how many bribes or threats the journalists receive from corrupt officials or from criminal organizations, so these findings should not be regarded as definitive.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      The geo-political and socio-economic situation of each country is also a complex subject that cannot be fully grasped using such a small set of data. For these reasons, a more complete analysis should be conducted to safely identify the possible correlation between a country ruler and the acts of violence towards the media.
&lt;/p&gt;

&lt;h4 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;a id=&quot;user-content-references&quot; class=&quot;anchor&quot; href=&quot;https://github.com/alanverdugo/journalists_deaths_analysis#references&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/a&gt;References
&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;List of journalists and media workers killed in Mexico. (2017, November 28). In Wikipedia, The Free Encyclopedia. Retrieved 17:38, December 9, 2017, from &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=List_of_journalists_and_media_workers_killed_in_Mexico&amp;amp;oldid=812565094&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=List_of_journalists_and_media_workers_killed_in_Mexico&amp;amp;oldid=812565094&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Timeline of the Mexican Drug War. (2017, December 4). In Wikipedia, The Free Encyclopedia. Retrieved 04:52, December 9, 2017, from &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Timeline_of_the_Mexican_Drug_War&amp;amp;oldid=813681343&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Timeline_of_the_Mexican_Drug_War&amp;amp;oldid=813681343&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mexican Drug War. (2017, December 4). In Wikipedia, The Free Encyclopedia. Retrieved 04:52, December 9, 2017, from &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Mexican_Drug_War&amp;amp;oldid=813724408&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Mexican_Drug_War&amp;amp;oldid=813724408&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;List of Presidents of the United States. (2017, December 7). In Wikipedia, The Free Encyclopedia. Retrieved 05:09, December 8, 2017, from &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=List_of_Presidents_of_the_United_States&amp;amp;oldid=814280717&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=List_of_Presidents_of_the_United_States&amp;amp;oldid=814280717&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Alan Verdugo</name></author><category term="data science" /><category term="english" /><category term="IT" /><category term="programming" /><category term="Python" /><category term="Technical writing" /><summary type="html">Abstract</summary></entry><entry><title type="html">Portable Stream and Batch Processing with Apache Beam</title><link href="http://localhost:4000/blog/beam" rel="alternate" type="text/html" title="Portable Stream and Batch Processing with Apache Beam" /><published>2017-12-08T19:13:12-06:00</published><updated>2017-12-08T19:13:12-06:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/portable-stream-and-batch-processing-with-apache-beam</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/beam">&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      I had the opportunity to attend another one of the &lt;a href=&quot;https://academy.wizeline.com/apache-beam/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Wizeline&amp;#8217;s academy&lt;/a&gt; sessions. This time, it was about &lt;a href=&quot;https://beam.apache.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Apache Beam&lt;/a&gt;, a &lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt;atch and Str&lt;strong&gt;eam&lt;/strong&gt; processing open source project. Wizeline brought three instructors from Google itself to explain what Beam is, how to use it, and its main advantages over their competitors. All three instructors had impressive backgrounds and were very nice and open to comments and questions from a group of students that only had basic knowledge on the subject.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      &lt;a href=&quot;http://davorbonaci.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Davor Bonaci&amp;#8217;s&lt;/a&gt; explanations were particularly useful and interesting. He has a lot of experience talking in conferences about these topics and it shows. He was able to clearly explain such a complex technology in a way that could be understood by anyone while still ensuring that the we also understood the huge potential in Beam.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      There were three concepts that I found extremely interesting:&lt;strong&gt;   &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;    Windowing:&lt;/strong&gt; In streaming, we will eventually receive data that is out of time in the context of when it was generated and when we received other data. The concept is useful to define how lenient we will be with this &amp;#8220;late&amp;#8221; data. We will have an easy way to specify categories of this data and group them according to our business rules.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      An example of this would getting records at 12:30 that were created at 12:10. At that point in time, we should be only processing records that were created in the last few minutes (or even seconds, according to your needs). However, that late record could be crucial for our processing and we need to find a way to discern if we keep it or if we ignore it completely. With windowing, we can achieve this.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;    Autoscaling:&lt;/strong&gt; This is probably the holy grail of IT infrastructure management. The ideal scenario would be to have a &amp;#8220;lean infrastructure&amp;#8221;. One that, in any given moment, only has the exact amount of processing power that is needed, no more and no less. However, thanks to the global nature of the Internet and the variations in usage according to time zones and seasons, it is practically impossible to achieve this. Resources are either over or under-allocated, the first option means wasting at least some of the infrastructure (and hence money). The second means to not be able to handle usage spikes when they occur (and they &lt;em&gt;will&lt;/em&gt; occur eventually if you are doing things right).
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      As the name implies, Autoscaling attempts to let the infrastructure grow organically when and how it needs to, and to reduce it once it is not needed anymore. This obviously has huge benefits, like having the peace of mind of knowing that the infrastructure can take care of itself but also knowing that servers will not be over-provisioned carelessly. The cloud only needs to be properly orchestrated according to the data processing needs, and we can finally deliver this. I can only imagine what would be possible once this is combined with the power of containers or even Unikernels and their transient microservices.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      You can read more about Autoscaling here: &lt;a href=&quot;https://cloud.google.com/blog/big-data/2016/03/comparing-cloud-dataflow-autoscaling-to-spark-and-hadoop&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;https://cloud.google.com/blog/big-data/2016/03/comparing-cloud-dataflow-autoscaling-to-spark-and-hadoop&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;    Dynamic workload rebalancing:&lt;/strong&gt; When a processing job is created, it is (hopefully) distributed equally across all the nodes of a cluster, however, due to subtle differences in bandwidth, latency and other factors, some nodes always end up finishing their assignment later, and at the end of the day, we cannot say that the job is finished until the last of these stragglers is done. In the meantime, there will be many nodes that are idle, waiting for the stragglers to finish. Dynamic workload rebalancing means that these idle nodes will try to help the stragglers as much as possible, and in theory, this will reduce the overall completion time of the job. This, coupled with Autoscaling, could mean that the waste of resources is minimum.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      You can read more about dynamic workload rebalancing here: &lt;a href=&quot;https://cloud.google.com/blog/big-data/2016/05/no-shard-left-behind-dynamic-work-rebalancing-in-google-cloud-dataflow&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;https://cloud.google.com/blog/big-data/2016/05/no-shard-left-behind-dynamic-work-rebalancing-in-google-cloud-dataflow&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      One student asked if it would be worth it to study Beam and forget about Spark or the other platforms. It may sound like a simple question but it is something we all were thinking. Davor&amp;#8217;s response was great. He said that whatever we studied, our main focus should be in writing code and building infrastructure that is able to scale regardless of the platform that we wish to use. Beam is not a Spark killer, they have different approaches, different methodologies, and the people working in these projects have different ambitions, goals, and beliefs. Besides, the community keeps evolving, the projects will continue to change, some will be forgotten and new ones will be created. There is a huge interest in data-processing tools due to the increased speed and volume of our data needs, which will only keep increasing. Because of that, this part of IT is experiencing violent and abrupt growing pains. I just don&amp;#8217;t think that right now we can settle and learn just one technology since it may disappear (or change dramatically) in the very near future.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      There are some things that can still be improved in Beam. One example is the interaction with Python and Spark, another would be making it more user-friendly, but there is a group of smart people that is quickly tackling these issues and adding new and great features, so it would be a good idea to keep learning about Beam and to consider it for our batch and stream processing needs.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Overall, I really enjoyed the workshop. As I mentioned before, all three instructors were very capable and had a deep understanding of the technology, its use cases and its potential. Besides it was really enjoyable to talk with them about the current state and the future of data processing. I will certainly keep paying attention to the Beam project.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      I would like to thank Davor, Pablo and Gris from Google, and all the team behind the Wizeline academy initiative.
&lt;/p&gt;</content><author><name>Alan Verdugo</name></author><category term="data science" /><category term="english" /><category term="IT" /><category term="open source" /><summary type="html">    I had the opportunity to attend another one of the Wizeline&amp;#8217;s academy sessions. This time, it was about Apache Beam, a Batch and Stream processing open source project. Wizeline brought three instructors from Google itself to explain what Beam is, how to use it, and its main advantages over their competitors. All three instructors had impressive backgrounds and were very nice and open to comments and questions from a group of students that only had basic knowledge on the subject.</summary></entry><entry><title type="html">Analyzing movie rating data from an IMDB.com dataset using Python, Pandas and Matplotlib</title><link href="http://localhost:4000/blog/movie-data" rel="alternate" type="text/html" title="Analyzing movie rating data from an IMDB.com dataset using Python, Pandas and Matplotlib" /><published>2017-11-29T08:26:14-06:00</published><updated>2017-11-29T08:26:14-06:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/analyzing-movie-rating-data-from-an-imdb-com-dataset-using-python-pandas-and-matplotlib</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/movie-data">&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Since the dawn of cinema, the quality and enjoyment produced by motion pictures has been a complicated and controversial subject. An entire sub-industry has been created to review, criticize, recommend, analyze, categorize and rate movies. This, added to the subjective nature of each individual likes and dislikes has resulted in mixed experiences and expectations for the public. Some movies that are regarded as timeless classics by some people are seen as boring or even as bad movies by other people. The passing of time and the recent heavy use of special effects and CGI in movies also affect how the movies will be regarded in a few years, when those special effects look outdated.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      However, we may find a general trend of increased satisfaction or dissatisfaction if we analyze a large number of movie ratings.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    The code I wrote for this analysis is available in &lt;a href=&quot;https://github.com/alanverdugo/movies_analysis&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;my GitHub repository&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;a id=&quot;user-content-research-question&quot; class=&quot;anchor&quot; href=&quot;https://github.com/alanverdugo/movies_analysis#research-question&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/a&gt;Research question
&lt;/h2&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Since many critics refer to their favorite period as the best era that cinema has to offer (or alternatively, that the movie quality is in decline), we will attempt to answer the following question:
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;Has the perceived quality of movies increased or decreased over time?&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      For any answer we may find, we will demonstrate and provide a reason behind it in the form of data and its visualizations.
&lt;/p&gt;

&lt;h2 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;a id=&quot;user-content-findings&quot; class=&quot;anchor&quot; href=&quot;https://github.com/alanverdugo/movies_analysis#findings&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/a&gt;Findings
&lt;/h2&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Using an &lt;a href=&quot;http://www.imdb.com/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;IMDB.com&lt;/a&gt; dataset, I analyzed 45,844 movies and 26,024,290 ratings for said movies. The oldest movie in the dataset was launched in 1874 and the newest in 2017.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      I grouped the movies by launch year and calculated the average rating for the movies launched in every year. Doing this, I wanted to get an idea of the overall quality of the movies trough time.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      While the technical aspect of motion pictures have obviously advanced thanks to new technology, it was not clear if this also improved the overall quality of the movie. In the next image I present a chart of the relation between launch year and average rating for the movies launched in each year.
&lt;/p&gt;
&lt;figure id=&quot;attachment_2068&quot; aria-describedby=&quot;caption-attachment-2068&quot; style=&quot;width: 1916px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;

[&lt;img class=&quot;size-full wp-image-2068&quot; src=&quot;http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/11/movie_average_per_year.png&quot; alt=&quot;Fig. 1 - Movie average rating per year.&quot; width=&quot;1916&quot; height=&quot;916&quot; /&gt;](http://li106-124.members.linode.com/blog/wp-content/uploads/2017/11/movie_average_per_year.png)&lt;figcaption id=&quot;caption-attachment-2068&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fig. 1 &amp;#8211; Movie average rating per year.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Some interesting facts I got from this analysis:
&lt;/p&gt;

&lt;ul style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    The initial period (from 1874 to around 1915) is chaotic and experimental. A film could be under a minute long. There was little to no cinematic technique, the film was usually black and white and it was without sound.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    In the 1920s, begins a process of normalization. Movies are more popular and attainable. The public seem to have learned what to expect from directors and actors by this time. The primary steps in the commercialization of sound cinema were taken in the mid-to late 1920s, this could have helped to this normalization.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    2014 was a relatively disastrous year for cinema. The average rating for this year is 2.95. (The lowest since 1917, which is still part of the “experimental period”). The causes for this are beyond this analysis, but I will remind the reader that in 2014 we got movies like &lt;em&gt;Transformers: Age of extinction&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;Left behind&lt;/em&gt; which &lt;a href=&quot;https://www.rottentomatoes.com/m/left_behind_2014&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;currently has a 1% score&lt;/a&gt; in &lt;a href=&quot;https://www.rottentomatoes.com/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;rottentomatoes.com&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    In an scale from 0 to 5, The average tends to be slightly above 3. There is no noticeable increment or decrement from this average in the last century. So, to answer the research question, we cannot said that the quality of cinema has increased nor decreased substantially.
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  &lt;a id=&quot;user-content-references&quot; class=&quot;anchor&quot; href=&quot;https://github.com/alanverdugo/movies_analysis#references&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/a&gt;References
&lt;/h2&gt;

&lt;li style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  History of film. (2017, November 26). In Wikipedia, The Free Encyclopedia. Retrieved 04:03, November 29, 2017, from &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=History_of_film&amp;amp;oldid=812220038&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=History_of_film&amp;amp;oldid=812220038&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
  Sound film. (2017, November 28). In Wikipedia, The Free Encyclopedia. Retrieved 04:04, November 29, 2017, from &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Sound_film&amp;amp;oldid=812587250&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Sound_film&amp;amp;oldid=812587250&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;</content><author><name>Alan Verdugo</name></author><category term="data science" /><category term="english" /><category term="IT" /><category term="open source" /><category term="programming" /><category term="Technical writing" /><summary type="html">    Since the dawn of cinema, the quality and enjoyment produced by motion pictures has been a complicated and controversial subject. An entire sub-industry has been created to review, criticize, recommend, analyze, categorize and rate movies. This, added to the subjective nature of each individual likes and dislikes has resulted in mixed experiences and expectations for the public. Some movies that are regarded as timeless classics by some people are seen as boring or even as bad movies by other people. The passing of time and the recent heavy use of special effects and CGI in movies also affect how the movies will be regarded in a few years, when those special effects look outdated.</summary></entry><entry><title type="html">Probando Microsoft SQL Server en Linux</title><link href="http://localhost:4000/blog/ms-sql-server-linux" rel="alternate" type="text/html" title="Probando Microsoft SQL Server en Linux" /><published>2017-08-18T13:13:33-05:00</published><updated>2017-08-18T13:13:33-05:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/probando-microsoft-sql-server-en-linux</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/ms-sql-server-linux">&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Hace años, nunca hubiera pensado escribir un título como ese, pero las cosas cambian y Microsoft ahora está prestando atención a otros ambientes que no son los suyos. Esto nos ha dado la oportunidad de probar algunas de sus herramientas sin tener que vernos obligados a instalar Windows, lo cual se agradece mucho.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Voy a instalar SQL Server en Linux (específicamente en Linux Mint). Aquí voy a detallar el proceso de instsalación a modo de tutorial y también voy a ejecutar algunas consultas sencillas para demostrar el uso de SQL Server.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Durante el proceso de instalación, necesitaremos permisos de administrador, así que nos cambiaremos a nuestra cuenta root:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false nums:false lang:default decode:true&quot;&gt;sudo su - root&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Creamos un directorio destinado para herramientas y notas sobre SQL Server y nos cambiamos a él (este paso es totalmente opcional):
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false nums:false lang:default decode:true&quot;&gt;mkdir sql_server
cd sql_server/&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Bajamos e instalamos las llaves de los repositorios de Microsoft:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false nums:false wrap:true lang:default decode:true&quot;&gt;sql_server # curl https://packages.microsoft.com/keys/microsoft.asc | sudo apt-key add -
% Total % Received % Xferd Average Speed   Time     Time     Time     Current
                           Dload   Upload  Total    Spent    Left     Speed
100 983 100 983    0  0    2420    0       --:--:-- --:--:-- --:--:-- 2427
OK&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Añadimos el repositorio de Microsoft:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false nums:false wrap:true lang:default decode:true&quot;&gt;sql_server # sudo add-apt-repository &quot;$(curl https://packages.microsoft.com/config/ubuntu/16.04/mssql-server.list)&quot;
% Total % Received % Xferd Average Speed   Time     Time     Time     Current
                           Dload   Upload  Total    Spent    Left     Speed
100 87 100 87      0  0    179     0       --:--:-- --:--:-- --:--:-- 179
OK&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Actualizamos nuestra lista de repositorios:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false nums:false wrap:true lang:default decode:true &quot;&gt;sql_server # sudo apt-get update
Hit:1 http://archive.canonical.com/ubuntu xenial InRelease
Hit:2 http://ppa.launchpad.net/dawidd0811/neofetch/ubuntu xenial InRelease
Hit:3 http://archive.ubuntu.com/ubuntu xenial InRelease
Get:4 http://security.ubuntu.com/ubuntu xenial-security InRelease [102kB]
Get:5 https://packages.microsoft.com/ubuntu/16.04/mssql-server xenial InRelease [2 828 B]
Get:6 http://archive.ubuntu.com/ubuntu xenial-updates InRelease [102kB]
Ign:7 http://packages.linuxmint.com serena InRelease
Hit:8 http://packages.linuxmint.com serena Release
Get:10 https://packages.microsoft.com/ubuntu/16.04/mssql-server xenial/main amd64 Packages [5 687 B]
Get:11 http://archive.ubuntu.com/ubuntu xenial-backports InRelease [102kB]
Fetched 315 kB in 1s (233 kB/s)
Reading package lists... Done&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Finalmente, instalamos SQL Server:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false nums:false wrap:true lang:default decode:true&quot;&gt;sql_server # sudo apt-get install -y mssql-server
Reading package lists... Done
Building dependency tree
Reading state information... Done
The following additional packages will be installed:
libc++1 libcurl3 libjemalloc1 libsss-nss-idmap0

Suggested packages:
clang
The following NEW packages will be installed:
libc++1 libcurl3 libjemalloc1 libsss-nss-idmap0 mssql-server
0 upgraded, 5 newly installed, 0 to remove and 8 not upgraded.
1 not fully installed or removed.
Need to get 172 MB of archives.
After this operation, 907 MB of additional disk space will be used.
Get:1 http://archive.ubuntu.com/ubuntu xenial-updates/main amd64
libcurl3 amd64 7.47.0-1ubuntu2.2 [186 kB]
Get:2 https://packages.microsoft.com/ubuntu/16.04/mssql-server
xenial/main amd64 mssql-server amd64 14.0.800.90-2 [172 MB]
Get:3 http://archive.ubuntu.com/ubuntu xenial/universe amd64 libc++1
amd64 3.7.0-1 [226 kB]
Get:4 http://archive.ubuntu.com/ubuntu xenial/universe amd64
libjemalloc1 amd64 3.6.0-9ubuntu1 [78.9 kB]
Get:5 http://archive.ubuntu.com/ubuntu xenial-updates/main amd64
libsss-nss-idmap0 amd64 1.13.4-1ubuntu1.6 [11.8 kB]
Fetched 172 MB in 3min 24s (842 kB/s)
Preconfiguring packages ...
Selecting previously unselected package libcurl3:amd64.
(Reading database ... 354049 files and directories currently
installed.)
Preparing to unpack .../libcurl3_7.47.0-1ubuntu2.2_amd64.deb ...
Unpacking libcurl3:amd64 (7.47.0-1ubuntu2.2) ...
Selecting previously unselected package libc++1:amd64.
Preparing to unpack .../libc++1_3.7.0-1_amd64.deb ...
Unpacking libc++1:amd64 (3.7.0-1) ...
Selecting previously unselected package libjemalloc1.
Preparing to unpack .../libjemalloc1_3.6.0-9ubuntu1_amd64.deb ...
Unpacking libjemalloc1 (3.6.0-9ubuntu1) ...
Selecting previously unselected package libsss-nss-idmap0.
Preparing to unpack
.../libsss-nss-idmap0_1.13.4-1ubuntu1.6_amd64.deb ...
Unpacking libsss-nss-idmap0 (1.13.4-1ubuntu1.6) ...
Selecting previously unselected package mssql-server.
Preparing to unpack .../mssql-server_14.0.800.90-2_amd64.deb ...
Unpacking mssql-server (14.0.800.90-2) ...
Processing triggers for libc-bin (2.23-0ubuntu9) ...
Processing triggers for man-db (2.7.5-1) ...
Setting up mysql-apt-config (0.8.7-1) ...
OK
Setting up libcurl3:amd64 (7.47.0-1ubuntu2.2) ...
Setting up libc++1:amd64 (3.7.0-1) ...
Setting up libjemalloc1 (3.6.0-9ubuntu1) ...
Setting up libsss-nss-idmap0 (1.13.4-1ubuntu1.6) ...
Setting up mssql-server (14.0.800.90-2) ...
+--------------------------------------------------------------+
Please run 'sudo /opt/mssql/bin/mssql-conf setup'
to complete the setup of Microsoft SQL Server
+--------------------------------------------------------------+
Processing triggers for libc-bin (2.23-0ubuntu9) ...
&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Ejecutamos la herramienta de configuración:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false nums:false lang:default decode:true&quot;&gt;sql_server # sudo /opt/mssql/bin/mssql-conf setup
The license terms for this product can be downloaded from
http://go.microsoft.com/fwlink/?LinkId=746388
and found in /usr/share/doc/mssql-server/LICENSE.TXT.
Do you accept the license terms? [Yes/No]:yes
Choose an edition of SQL Server:
1) Evaluation (free, no production use rights, 180-day limit)
2) Developer (free, no production use rights)
3) Express (free)
4) Web (PAID)
5) Standard (PAID)
6) Enterprise (PAID)
7) I bought a license through a retail sales channel and have a
product key to enter.

Details about editions can be found at
https://www.microsoft.com/en-us/sql-server/sql-server-2016-editions
Use of PAID editions of this software requires separate licensing
through a
Microsoft Volume Licensing program.
By choosing a PAID edition, you are verifying that you have the
appropriate
number of licenses in place to install and run this software.
Enter your edition(1-7): 1
Enter the SQL Server system administrator password:
Confirm the SQL Server system administrator password:
Configuring SQL Server...
This is an evaluation version.
There are [171] days left in the
evaluation period.
The licensing PID was successfully processed. The new edition is
[Enterprise Evaluation Edition].
Created symlink from
/etc/systemd/system/multi-user.target.wants/mssql-server.service to
/lib/systemd/system/mssql-server.service.
Setup has completed successfully. SQL Server is now starting.
&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Verificamos que el servicio de SQL Server está ejecutándose correctamente:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false nums:false lang:default decode:true&quot;&gt;sql_server # systemctl status mssql-server
mssql-server.service - Microsoft SQL Server Database Engine
Loaded: loaded (/lib/systemd/system/mssql-server.service; enabled;
vendor preset: enabled)
Active: active (running) since Sat 2017-07-22 21:07:10 CDT; 1min 33s ago
Docs: https://docs.microsoft.com/en-us/sql/linux
Main PID: 5318 (sqlservr)
Tasks: 142

Memory: 680.9M
CPU: 7.379s
CGroup: /system.slice/mssql-server.service
├─5318 /opt/mssql/bin/sqlservr
└─5344 /opt/mssql/bin/sqlservr
Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [78B blob data]
Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [84B blob data]
Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [122B blob data]
Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [145B blob data]
Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [66B blob data]
Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [75B blob data]
Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [96B blob data]
Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [100B blob data]
Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [71B blob data]
Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [124B blob data]


sql_server # ps -ef | grep mssql
mssql 5318 1 0 21:07 ? 00:00:00 /opt/mssql/bin/sqlservr
mssql 5344 5318 5 21:07 ? 00:00:08 /opt/mssql/bin/sqlservr&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Ahora instalaremos las herramientas para la línea de comandos:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false nums:false lang:default decode:true&quot;&gt;sql_server # curl https://packages.microsoft.com/keys/microsoft.asc | sudo apt-key add -
% Total % Received % Xferd Average Speed   Time     Time     Time     Current
                           Dload   Upload  Total    Spent    Left     Speed
100 983 100 983    0  0    1103    0       --:--:-- --:--:-- --:--:-- 1104
OK&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Nos conectamos a nuestra instancia local:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false nums:false lang:default decode:true&quot;&gt;sql_server # sqlcmd -S localhost -U SA
Password:
1&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Creamos una base de datos de prueba y mostramos las bases de datos existentes:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false nums:false lang:default decode:true&quot;&gt;1&amp;gt; create database testdb
2&amp;gt; SELECT Name from sys.Databases
3&amp;gt; go
Name
-----------------------------------------------------------------------
master
tempdb
model
msdb
testdb
(5 rows affected)&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      En nuestra nueva base de datos, creamos una tabla de prueba e insertamos un registro:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false nums:false wrap:true lang:default decode:true&quot;&gt;1&amp;gt; use testdb
2&amp;gt; CREATE TABLE Inventory (id INT, name NVARCHAR(50), quantity INT)
3&amp;gt; INSERT INTO Inventory VALUES (1, 'banana', 150); INSERT INTO Inventory VALUES (2, 'orange', 154);
4&amp;gt; go
Changed database context to 'testdb'.
(1 rows affected)&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Hacemos una consulta de prueba:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false nums:false lang:default decode:true&quot;&gt;1&amp;gt; SELECT * FROM Inventory WHERE quantity &amp;gt; 152;
2&amp;gt; go
id          name                                               quantity
----------- -------------------------------------------------- -----------
2           orange                                             154
(1 rows affected)&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
     Como se puede ver, SQL Server fue inesperadamente sencillo de instalar, configurar y utilizar, sobre todo teniendo en mente que utilizamos un sistema operativo que no es del propio Microsoft. En esta práctica aprendimos a crear tablas y hacer consultas con las herramientas de SQL Server, las cuales son muy parecidas a otras herramientas de otros RDBMS, como MySQL.
&lt;/p&gt;</content><author><name>Alan Verdugo</name></author><category term="español" /><category term="IT" /><category term="Technical writing" /><summary type="html">    Hace años, nunca hubiera pensado escribir un título como ese, pero las cosas cambian y Microsoft ahora está prestando atención a otros ambientes que no son los suyos. Esto nos ha dado la oportunidad de probar algunas de sus herramientas sin tener que vernos obligados a instalar Windows, lo cual se agradece mucho.     Voy a instalar SQL Server en Linux (específicamente en Linux Mint). Aquí voy a detallar el proceso de instsalación a modo de tutorial y también voy a ejecutar algunas consultas sencillas para demostrar el uso de SQL Server.     Durante el proceso de instalación, necesitaremos permisos de administrador, así que nos cambiaremos a nuestra cuenta root: sudo su - root     Creamos un directorio destinado para herramientas y notas sobre SQL Server y nos cambiamos a él (este paso es totalmente opcional): mkdir sql_server cd sql_server/     Bajamos e instalamos las llaves de los repositorios de Microsoft: sql_server # curl https://packages.microsoft.com/keys/microsoft.asc | sudo apt-key add - % Total % Received % Xferd Average Speed Time Time Time Current Dload Upload Total Spent Left Speed 100 983 100 983 0 0 2420 0 --:--:-- --:--:-- --:--:-- 2427 OK     Añadimos el repositorio de Microsoft: sql_server # sudo add-apt-repository &quot;$(curl https://packages.microsoft.com/config/ubuntu/16.04/mssql-server.list)&quot; % Total % Received % Xferd Average Speed Time Time Time Current Dload Upload Total Spent Left Speed 100 87 100 87 0 0 179 0 --:--:-- --:--:-- --:--:-- 179 OK     Actualizamos nuestra lista de repositorios: sql_server # sudo apt-get update Hit:1 http://archive.canonical.com/ubuntu xenial InRelease Hit:2 http://ppa.launchpad.net/dawidd0811/neofetch/ubuntu xenial InRelease Hit:3 http://archive.ubuntu.com/ubuntu xenial InRelease Get:4 http://security.ubuntu.com/ubuntu xenial-security InRelease [102kB] Get:5 https://packages.microsoft.com/ubuntu/16.04/mssql-server xenial InRelease [2 828 B] Get:6 http://archive.ubuntu.com/ubuntu xenial-updates InRelease [102kB] Ign:7 http://packages.linuxmint.com serena InRelease Hit:8 http://packages.linuxmint.com serena Release Get:10 https://packages.microsoft.com/ubuntu/16.04/mssql-server xenial/main amd64 Packages [5 687 B] Get:11 http://archive.ubuntu.com/ubuntu xenial-backports InRelease [102kB] Fetched 315 kB in 1s (233 kB/s) Reading package lists... Done     Finalmente, instalamos SQL Server: sql_server # sudo apt-get install -y mssql-server Reading package lists... Done Building dependency tree Reading state information... Done The following additional packages will be installed: libc++1 libcurl3 libjemalloc1 libsss-nss-idmap0 Suggested packages: clang The following NEW packages will be installed: libc++1 libcurl3 libjemalloc1 libsss-nss-idmap0 mssql-server 0 upgraded, 5 newly installed, 0 to remove and 8 not upgraded. 1 not fully installed or removed. Need to get 172 MB of archives. After this operation, 907 MB of additional disk space will be used. Get:1 http://archive.ubuntu.com/ubuntu xenial-updates/main amd64 libcurl3 amd64 7.47.0-1ubuntu2.2 [186 kB] Get:2 https://packages.microsoft.com/ubuntu/16.04/mssql-server xenial/main amd64 mssql-server amd64 14.0.800.90-2 [172 MB] Get:3 http://archive.ubuntu.com/ubuntu xenial/universe amd64 libc++1 amd64 3.7.0-1 [226 kB] Get:4 http://archive.ubuntu.com/ubuntu xenial/universe amd64 libjemalloc1 amd64 3.6.0-9ubuntu1 [78.9 kB] Get:5 http://archive.ubuntu.com/ubuntu xenial-updates/main amd64 libsss-nss-idmap0 amd64 1.13.4-1ubuntu1.6 [11.8 kB] Fetched 172 MB in 3min 24s (842 kB/s) Preconfiguring packages ... Selecting previously unselected package libcurl3:amd64. (Reading database ... 354049 files and directories currently installed.) Preparing to unpack .../libcurl3_7.47.0-1ubuntu2.2_amd64.deb ... Unpacking libcurl3:amd64 (7.47.0-1ubuntu2.2) ... Selecting previously unselected package libc++1:amd64. Preparing to unpack .../libc++1_3.7.0-1_amd64.deb ... Unpacking libc++1:amd64 (3.7.0-1) ... Selecting previously unselected package libjemalloc1. Preparing to unpack .../libjemalloc1_3.6.0-9ubuntu1_amd64.deb ... Unpacking libjemalloc1 (3.6.0-9ubuntu1) ... Selecting previously unselected package libsss-nss-idmap0. Preparing to unpack .../libsss-nss-idmap0_1.13.4-1ubuntu1.6_amd64.deb ... Unpacking libsss-nss-idmap0 (1.13.4-1ubuntu1.6) ... Selecting previously unselected package mssql-server. Preparing to unpack .../mssql-server_14.0.800.90-2_amd64.deb ... Unpacking mssql-server (14.0.800.90-2) ... Processing triggers for libc-bin (2.23-0ubuntu9) ... Processing triggers for man-db (2.7.5-1) ... Setting up mysql-apt-config (0.8.7-1) ... OK Setting up libcurl3:amd64 (7.47.0-1ubuntu2.2) ... Setting up libc++1:amd64 (3.7.0-1) ... Setting up libjemalloc1 (3.6.0-9ubuntu1) ... Setting up libsss-nss-idmap0 (1.13.4-1ubuntu1.6) ... Setting up mssql-server (14.0.800.90-2) ... +--------------------------------------------------------------+ Please run 'sudo /opt/mssql/bin/mssql-conf setup' to complete the setup of Microsoft SQL Server +--------------------------------------------------------------+ Processing triggers for libc-bin (2.23-0ubuntu9) ...     Ejecutamos la herramienta de configuración: sql_server # sudo /opt/mssql/bin/mssql-conf setup The license terms for this product can be downloaded from http://go.microsoft.com/fwlink/?LinkId=746388 and found in /usr/share/doc/mssql-server/LICENSE.TXT. Do you accept the license terms? [Yes/No]:yes Choose an edition of SQL Server: 1) Evaluation (free, no production use rights, 180-day limit) 2) Developer (free, no production use rights) 3) Express (free) 4) Web (PAID) 5) Standard (PAID) 6) Enterprise (PAID) 7) I bought a license through a retail sales channel and have a product key to enter. Details about editions can be found at https://www.microsoft.com/en-us/sql-server/sql-server-2016-editions Use of PAID editions of this software requires separate licensing through a Microsoft Volume Licensing program. By choosing a PAID edition, you are verifying that you have the appropriate number of licenses in place to install and run this software. Enter your edition(1-7): 1 Enter the SQL Server system administrator password: Confirm the SQL Server system administrator password: Configuring SQL Server... This is an evaluation version. There are [171] days left in the evaluation period. The licensing PID was successfully processed. The new edition is [Enterprise Evaluation Edition]. Created symlink from /etc/systemd/system/multi-user.target.wants/mssql-server.service to /lib/systemd/system/mssql-server.service. Setup has completed successfully. SQL Server is now starting.     Verificamos que el servicio de SQL Server está ejecutándose correctamente: sql_server # systemctl status mssql-server mssql-server.service - Microsoft SQL Server Database Engine Loaded: loaded (/lib/systemd/system/mssql-server.service; enabled; vendor preset: enabled) Active: active (running) since Sat 2017-07-22 21:07:10 CDT; 1min 33s ago Docs: https://docs.microsoft.com/en-us/sql/linux Main PID: 5318 (sqlservr) Tasks: 142 Memory: 680.9M CPU: 7.379s CGroup: /system.slice/mssql-server.service ├─5318 /opt/mssql/bin/sqlservr └─5344 /opt/mssql/bin/sqlservr Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [78B blob data] Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [84B blob data] Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [122B blob data] Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [145B blob data] Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [66B blob data] Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [75B blob data] Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [96B blob data] Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [100B blob data] Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [71B blob data] Jul 22 21:07:14 ono-sendai sqlservr[5318]: [124B blob data] sql_server # ps -ef | grep mssql mssql 5318 1 0 21:07 ? 00:00:00 /opt/mssql/bin/sqlservr mssql 5344 5318 5 21:07 ? 00:00:08 /opt/mssql/bin/sqlservr     Ahora instalaremos las herramientas para la línea de comandos: sql_server # curl https://packages.microsoft.com/keys/microsoft.asc | sudo apt-key add - % Total % Received % Xferd Average Speed Time Time Time Current Dload Upload Total Spent Left Speed 100 983 100 983 0 0 1103 0 --:--:-- --:--:-- --:--:-- 1104 OK     Nos conectamos a nuestra instancia local: sql_server # sqlcmd -S localhost -U SA Password: 1&amp;gt;     Creamos una base de datos de prueba y mostramos las bases de datos existentes: 1&amp;gt; create database testdb 2&amp;gt; SELECT Name from sys.Databases 3&amp;gt; go Name ----------------------------------------------------------------------- master tempdb model msdb testdb (5 rows affected)     En nuestra nueva base de datos, creamos una tabla de prueba e insertamos un registro: 1&amp;gt; use testdb 2&amp;gt; CREATE TABLE Inventory (id INT, name NVARCHAR(50), quantity INT) 3&amp;gt; INSERT INTO Inventory VALUES (1, 'banana', 150); INSERT INTO Inventory VALUES (2, 'orange', 154); 4&amp;gt; go Changed database context to 'testdb'. (1 rows affected)     Hacemos una consulta de prueba: 1&amp;gt; SELECT * FROM Inventory WHERE quantity &amp;gt; 152; 2&amp;gt; go id name quantity ----------- -------------------------------------------------- ----------- 2 orange 154 (1 rows affected)    Como se puede ver, SQL Server fue inesperadamente sencillo de instalar, configurar y utilizar, sobre todo teniendo en mente que utilizamos un sistema operativo que no es del propio Microsoft. En esta práctica aprendimos a crear tablas y hacer consultas con las herramientas de SQL Server, las cuales son muy parecidas a otras herramientas de otros RDBMS, como MySQL.</summary></entry><entry><title type="html">Getting out of the maze with A star</title><link href="http://localhost:4000/blog/maze" rel="alternate" type="text/html" title="Getting out of the maze with A star" /><published>2017-07-12T17:23:02-05:00</published><updated>2017-07-12T17:23:02-05:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/getting-out-of-the-maze-with-a-star</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/maze">&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      A local IT company (who shall remain unnamed in this post and shall be thankful for that) was offering free tickets to this year&amp;#8217;s &lt;a href=&quot;http://www.campus-party.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Campus Party event&lt;/a&gt; in Mexico. To get the tickets, you needed to complete a programming challenge. Since I&amp;#8217;ve never attended any Campus Party* and I enjoyed solving the programming challenge for &lt;a href=&quot;http://www.kippel.net/blog/?p=2017&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;the Wizeline event&lt;/a&gt;, I took some time to solve this one.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Basically, the challenge was to find the optimal way out of a squared, bi-dimensional maze. Using an API, you registered for the challenge, requested a maze of size &lt;em&gt;n&lt;/em&gt; by &lt;em&gt;n&lt;/em&gt;, then you were supposed to find the optimal path to get out of it (using a program, of course) and then you had to submit your path as a list of (x,y) positions, starting at (0,0) and finishing at a position where a goal (designated by &amp;#8220;x&amp;#8221;) was placed. An example of a small 8&amp;#215;8 maze would be something like this:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false marking:false nums:false nums-toggle:false lang:default highlight:0 decode:true&quot;&gt;11110000
00010000
00110000
00100000
00111000
00001000
00001000
0000111x&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      The zeroes are obstacles or walls, the ones are clear paths. So the solution in the previous example is obvious: (0,0), (0,1), (0,2), (0,3), (1,3), (2,3), (2,2), (3,2), (4,2), (4,3), (4,4), (5,4), (6,4), (7,4), (7,5), (7,6), (7,7).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    Here is another example:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&quot;theme:solarized-dark font:ubuntu-mono font-size-enable:false toolbar:2 striped:false marking:false nums:false nums-toggle:false lang:default highlight:0 decode:true&quot;&gt;1110111
0010101
1010101
1010101
1010011
1010110
1111x00&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Which is still obvious. However, when I began to request mazes of bigger sizes I noticed the full complexity of the problem: There were many bifurcations and dead-ends. Of course, mazes are supposed to be confusing, that is the whole point of their existence. And not only that, I had to submit the shortest path from start to finish. That meant I could not use a brute-force method to find the goal by walking every possible path in the maze until I found it. The best part was that I had to solve a 1000&amp;#215;1000 maze to claim the prize.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      A 1000&amp;#215;1000 maze might not sound very big, but once you think about all the possible configurations in that space, you realize it is not an easy task. Thankfully, getting out of mazes is a very old problem, pioneered by Cretan kings who wanted to hide away their funny-looking stepsons. For that reason, a lot of smart people have spent a lot of time trying to find the best solution to such a problem, better known as the &amp;#8220;shortest path problem&amp;#8221;. Among those people was &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Edsger_W._Dijkstra&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Edsger W. Dijkstra&lt;/a&gt;, a dutch mathematician and a computer scientist who rarely used a computer. Dijkstra is one of the elder gods of computer science and now spends his afterlife looking disapprovingly at students who use GOTO statements.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      In 1959, Mr. Dijkstra successfully designed an &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Dijkstra%27s_algorithm&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;eponymous algorithm&lt;/a&gt; to find the shortest path between two points in any structure where there could be obstacles, varying distances, bifurcations, and dead-ends. This algorithm (or a &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Category:Routing_algorithms&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;similar algorithm&lt;/a&gt;, at least) is what mapping software uses to recommend trajectories (I believe Google maps uses &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Contraction_hierarchies&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Contraction hierarchies&lt;/a&gt; since they need and can pre-compute routes in order to improve execution times).
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      One of these variations of Dijkstra&amp;#8217;s algorithm is the &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/A*_search_algorithm&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;A* algorithm&lt;/a&gt; (pronounced &amp;#8220;A Star&amp;#8221;). It was created in 1968 by Peter Hart, Nils Nilsson and Bertram Raphael, all of them Stanford scientists. A*, in turn, has many variations.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      So, I used an implementation of the A* algorithm to successfully find the shortest path in the 1000&amp;#215;1000 maze. I sent my solution and even when the API itself confirmed it was the optimal path to exit the maze, I never got the prize, not even a reply saying &amp;#8220;Somebody solved it before you&amp;#8221; or &amp;#8220;We ran out of prizes&amp;#8221;. I found that very unprofessional and irritating since the rules specifically said to send an email to a certain person notifying about the solution.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
      Since the Campus Party is now over and I am still a little salty about being ignored, I uploaded &lt;a href=&quot;https://github.com/alanverdugo/tools/blob/master/maze_runner.py&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;my solution to my Github repository&lt;/a&gt;. It is a very quick and dirty solution, but it works, so don&amp;#8217;t laugh too much (or better yet, improve it and create a pull request). Thankfully, I learned many interesting things and had fun doing this programming exercise so it was not a complete waste of time.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;The total number of actual parties I’ve attended tends to zero.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Alan Verdugo</name></author><category term="english" /><category term="IT" /><category term="programming" /><summary type="html">    A local IT company (who shall remain unnamed in this post and shall be thankful for that) was offering free tickets to this year&amp;#8217;s Campus Party event in Mexico. To get the tickets, you needed to complete a programming challenge. Since I&amp;#8217;ve never attended any Campus Party* and I enjoyed solving the programming challenge for the Wizeline event, I took some time to solve this one.</summary></entry></feed>